<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author/></titleStmt><editionStmt><edition><date/></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.59.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2026-01-22T14:44:15Z</date><name/></change></listChange></revisionDesc></teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0001.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0002.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0003.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0004.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0005.jpg"/>
		<p><seg xml:lang="la" xml:id="la-0001">ZACHAR. VI, 8. Ecce, qvi egrediuntur in terram Aqvilonis, reqviescere fecerunt Spiritum meum in terra Aqvilonis.</seg>
  <seg xml:lang="no" corresp="#la-0001">Test tekst 1</seg></p>
		<head>PRESBYTEROLOGIA NORWE-  GICO WOS-HARDANGRIANA,  Ex Variis &amp; vetustis hinc inde cum curâ observatis &amp; conqvisitis monumentis, membranis, Chartis, Schedis, Adversariis &amp; MSSis, prout haberi potest, eruta &amp; adornata à GERARDO HEINRICI FIL. MILZOVIO. MATTH. XXIV, 14. Prædicabitur Euangelium regni in universo orbe, in testimonium omnibus gentibus : Et TUNC veniet FINIS. HAFNIÆ, Literis Reg. Majest. &amp; Univ. Typogr. Cornificii Luft. Anno 1679.</head>
		<pb n="0" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0006.jpg"/>
		<p>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-0002">pus, indè verò series se satis accuratè habet) plures exstiterint, qvàm ii, qvi mihi obviam facti, &amp; hìc annotati sunt.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0002">Test tekst 2</seg>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Cui defectui, si possibile, supplendo, adjuvandoque tempestas relinqvitur subseqvutura.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Mihi satis erit glaciem fregisse, &amp; viam quodammodo, licèt nec hoc sine labore, successoribus monstrâsse, non tamen alio fine, qvàm ut cœpta faciliùs cum Deo &amp; die perficeretur tela, meæque in Dominos antecessores &amp; alios qvi de Ecclesiâ patriâ benè meruerunt observantiæ documentum exstaret qvalecunqve.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Et, si possem, levidensi hac chartâ, cæteris inter nos Dominis Antistitibus, tam Urbicis, qvàm Ruralibus suo loco, in hoc genere majora, vel saltem paria tentandi calcar addere, est qvod vellem.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">De cœtero, B. L. te non detineo, sed Deo ejusqve potenti gratiae commendo, qvæ nos ædificare, &amp; hæreditatem nobis cum Sanctis dare potest, &amp; ut velit, ex animo precor.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Dabam in sede pastorali Wossensium Wanaen / Orbis Arctoi, d. 19. Decembr. An, MDCLXXVIII. G. H. Milzovius:</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		</p>

		<pb n="1" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0007.jpg"/>
		<head>IN NOMINE JESU</head>
		<p>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Qvamvis hoc loco aliud nihil, qvàm Catalogum patriæ meæ Ecclesiæ Doctorum sacrorumque Antistitum qvalemcunque literis comprehendere in animum induxerim, placebit tamen aliqvantulum de ejusdem Ecclesiæ situ, tempore, templis, aliisque huc pertinentibus circumstantiis, majoris evidentiæ &amp; melioris cognitionis gratiâ tanqvam mediocri præfatione, lectoris benevolentiâ &amp; humanitate fretus commemorare.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Wossea vulgò Wos, Waas seu Wors, ut in vetustis chartis &amp; codicibus reperitur, (an, per contractionem qvasi Waß-Aaß / id est locus qvidam editior inter aqvas seu ab aqvis situs, plurimis insuper lacubus, stagnis fluviisque &amp; amnibus scatens; qvos tamen oportunis temporibus negotio minùs difficili iter facientibus, qvorsum discupiunt, transire licet: vel à viro qvodam ejusdem nominis: vel à grandi illo fluvio Woße-Elfen / Worsam antiqvis monumentis dicto, per mediam Wosseam ab Oriente in Occidentem labente: vel denique ab antiqva illa Norvagica dictione Woor / qvæ cibum notat; qvia prisco forsan seculo sedes hæc frugifera fuit, cultoribus suis rei satis superque cibariæ pro labore restituens, ita denominetur, eqvidem pro certo qvod affirmem, vix habeo, ) tractus est in Diæcesi Bergensi maximam partem montanus, habens circum se sitas ab Euroaqvilone Præfecturas Sognensem &amp; Waldrensem, ab Oriente Hallingdal, ab Euronoto &amp; Austro Hardangriam, ab Africo Bergas insulamque Ostroënsem, a Septentrione Sundfiordiam &amp;c.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		</p>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
  			<seg xml:lang="la"/>
  			<seg xml:lang="no"/>
		</note>

		<pb n="2" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0008.jpg"/>
		<p>Longitudo &amp; Latitudo. α pag: 80.
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Divisio Longitudo Wosseæ, ut hodiè habetur, (antea enim ulteriùs egrediebatur, nimirum ad promontorium qvoddam, qvod adhuc Wosseneß / hoc est: promontorium Wossicum, qvia limes inter Wossos erat, &amp; eorum vicinos Nordhordos, nuncupatur: cujus neque inscium fuisse, qvi nobis Norvegiæ Descriptionem lingvà vernacula bono publico dedit, comperio, dum scribit: (α) Østen for Bergen / heden ved fire Mile / ligger Wos: ad Orientem à Bergis, circiter qvatuor miliaria, Wossea est:) à libonoto &amp; qvidem à villa cui nomen Tøsen / Euroaqvilonem versum ad locum qvendam petrosum, in valle Nedröensi, incolis Sleipe-svaet / hoc est lapidem lubricum &amp; declivem, qvi Wossensium &amp; Sognensium districtus distingvit, se extendens, est qvasi miliarium septem: Latitudo verò ejusdem, unius duntaxat, qvibusdam tamen in locis plùs minùs.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Dividitur in tres tractus minores, videlicet Waswærdensem, Wangensem &amp; Strandensem.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/><seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Horum ut medius ita major præstantiorque Wangensis est; qvippe qvi specialiter in octo octavas (Otte deele) seu octonaria, vulgò Attungar / dispescitur; qvorum nomina; antiqvâ nostra dialecto, hæc sunt: (I) Dyrfwinardals Attung: (ab amne Dyrfvingen sic dictum) hujus anterior pars appellatur Wœßbygden: (2) Strandar Attung: aliàs Guulfiordungen: (3) Borgstrandar Attung: (4) Winjar Attung: (5) Bøar Attung: (6) Brynar-aliter.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Qvißlar Attung; à flumine præterlabente Qvißlen: (7) Barla-item Barda-Dals Attung &amp; (8) Wiikiar Attung.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Waswærdensis tractus variis &amp; flexuosis vallibus ut plurimùm constat, utpotè Berdals Dalen / Raadals Dalen /  Teitta Dalen / Exinga Dalen etc.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Strandensis tandem partes hæ sunt; Hola Bygd / qvæ
		<pb n="3" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0009.jpg"/>
		proxima, &amp; Myrdal; item Søgna-aliàs Waß-Strondene /  qvæ ultima est; ita nuncupata, qvia aqvæ sev amnes ibi rectà feruntur in Sogniam, Sogniæque districtus suum haud procul indè sumit initium.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Agros &amp; pascua qvod concernit, hæc nostra proximè conterminis finitimisque terris qvodammodo assimilanda occurrit; cœtera, sacris exceptis, cedere cogitur plus satis.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Habitatoribus cultoribusque commodam præbuit mansionem eodem ferè tempore qvô finitima excoli incepêre rura.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/><seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Sed antiqviora huc pertinentia jam altiùs non repetam.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Hoc verum est, qvod Wossi, tempore Regis Harald Graafeld / circa annum Christi DCCCCLX &amp; postea regnantis, teste Snorrone Sturlæsonio, in antiqvissimo Norvagiæ Chronico, (β) tanta multitudine &amp; potentia excelluerint, ut adversus eum &amp; Regem Sigvardum Slæfve cristas erexerint, ambosque simul in fugam conjecerint: illos etiam rebus &amp; exercitiis bellicis seculis istis usitatis, non domi modò sed &amp; foris, asvefactos fuisse, monumenta produnt indubia.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">cf: addenda pg: 66:</seg>
		<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		 <seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Præterea fuit Wossis ab antiqva tempestate, probantibus id variis &amp; pervetustis ad eos datis literis, proprius suus Præfectus, Regius Satrapa, &amp; non nisi unico tempore saltem unicus, qvod etiam patrum nostrorum memoria in more vel usu fuit; sed paulò post, loco unius, duobus, tribus, &amp; qvarto interdum respondendum fuit magistratui, qvod, Deo teste, haud mediocriter hancce enervavit gentem, præter nimis ardua illa villarum expensa (antiqvi fastûs rustici effectus &amp; fructus infelices) qvæ persolvere minus sufficiens est.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Kαϴοικίαϛ &amp; γεωϱγίαϛ.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		</p>

		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
  			<seg xml:lang="la">Agri &amp; pascua.</seg>
  			<seg xml:lang="no"/>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
  			<seg xml:lang="la">Kαϴοικίαϛ &amp; γεωϱγίαϛ. tempus</seg>
  			<seg xml:lang="no"/>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
  			<seg xml:lang="la">β pag. 98.</seg>
  			<seg xml:lang="no"/>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
  			<seg xml:lang="la">Præfectus.</seg>
  			<seg xml:lang="no"/>
		</note>

		<pb n="4" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0010.jpg"/>
		<p>Religio Christiana qvando ibidem obtinuit γ. pag. 90. δ Snorronis p. 241-245 Et incerti illius pervetusti tamen Autoris cui titulus Konunga Sagur (qvod illustriss : Comes Petrus Brahe non minori sua gloria qvàm sumtu ex antiqva in modernam lingvam paucis abhinc annis transferri &amp; typis exscribi cu ravit) p 108. &amp; 124. 
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Sed verò qvando &amp; qvo tempore Christianismum sapere inchoaverunt, liqvidò non constat.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Chronicon qvidem varios commemorat, qvi Religionis Christianæ in Norvagiam introducendæ curam susceperunt, dispari tamen ut integritate, sic &amp; successu &amp; fortunâ: specialiter etiam prædictorum Regum Graafeldi &amp; Slæfvæ meminit, (γ) qvi cum incolas ethnicum exspuere errorem cogere non poterant, delubra &amp; adyta eorum destruxerunt &amp;c: cujus rei forsan apud Wossos qvoque fecerunt periculum, sed non absque propriæ vitæ præsentissimo periculo, cum eorundem manus vix evasissent; de qvo supra.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Notum insuper est, qvod Olaus Tryggesonius postea, licèt &amp; alio &amp; magis pio proposito ac conatu, qvàm Haraldus &amp; Sigurdus antea, operam daret Christianæ fidei in totum Regnum inferendæ &amp; promovendæ, qvamplurimos etiam nolentes volentes baptizatum iri curaret; pro dubio tamen habetur, an Wossenses huic interfuerint cœtui, &amp; si adfuerint, annon etiam resignaverint; siqvidem in utroque Chronico Norwegico (δ) narratur, qvòd Rex Olaus Haraldi, cognomine Sanctus, cum sceptrum Norvagiæ septennio tulisset, circiter anno Christi MXXII.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Wossensia &amp; Waldrensia peragraverit rura, &amp; populum baptizari mandaverit, &amp;c. Hinc Wossos, ad minimum tunc temporis, si non antea, Christo nomen dedisse, certò concluditur.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Ex qvo Religio qvoque Christiana, Dei gratiâ piique Magistratus solicitâ cura &amp; inspectione, pulsis ethnicis erroribus, insigniter succrevit, adeò, ut moniti meliora sint seqvuti, templa sibi exstruxerint, primum qvidem lignea; postmodum verò, juxta Regia decreta, aliqvorum laudabilia exempla, templum heic in Wangen primarium ædificaverint lapideum, qvod præstantissimis rurestribus ædibus sacris totius diœceseos structurâ non cedit.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		</p>
		<pb n="5" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0011.jpg"/>
		<p><seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Tempus autem, qvô templa apud nos primò exstrui cæperunt, minùs exploratum habeo. Nam in hanc usque lucem hac de re nihil certi, excepta æde primaria, cujus infrà paulò laxior injicietur mentio, reperi.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Aliàs mea probabilis est conjectura, (salva secus sentientium) templa apud Wossos, Regnante Sigvardo Jorsalafar / circa annum Christi MCXXX.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Pio &amp; laudabili Episcopo, MAGNO, Episcopali munere Bergis fungente, ædificata fuisse.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Hæc, qvatenus ruscula Wosseana se hodiè extendunt, qvatuor reperiuntur.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">I. Templum Æwangriense in plaga Waswærdensi: II.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">In Wangensi, vulgò inde Wangense, qvod &amp; princeps: III. Winiense, in Strandensi &amp; IV., Templum Upheimense, in ejusdem tractûs parte suprema.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">At hujus parœciani in hoc valdè sunt infœlices qvod magno cum suo impendio, hac præsertim tempestate viis Nedroënsibus à periculosis lapsibus immensorum saxorum deperditis, totalique earundem ruina in dies imminente, locum judicii forensis in Sognia qværitare cogantur, qvòd longè accommodatius nobiscum in Wossea efficere possent: Nec Regia Majestas aliqvid exinde detrimenti pateretur, si ad hanc difficultatem clementer amovendam animum aliqvando appelleret: utraque enim ditio ejus possessionis est, &amp; præfectus hic æqvè ac Sognensis, accepti rationem reddere potest.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Imò &amp; huic molestiæ medela jam antè forsan adhibita fuisset nî grata hactenus defuisset occasio. Speranda tamen est aliqvando ejusdem mali, Deo favente, in meliora mutatio.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Porrò, qvæ ad sacram hanc nostram ædem primariam, communiter Wangensem dictam, attinent, cujus proprium nomen est Templum S. Michaëlis, testibus membranis antiqvis, loco prioris lignei de saxis &amp; lapidibus exstructum A3 fuit Templa qvando &amp; qvot erecta.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/> Qvorundam infœlicitas. Templi primarii Autor.</p>
		<pb n="6" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0012.jpg"/><p> fuit, juxta inclyti Regis MAGNI HAQVINÆI (qvod idem ejus Dominus Pater R. Haqvinus Haqvini ille Coronatus pridem animo volvit) Regis, inqvam, Norwegiæ hac de re decreta &amp; diplomata, qvorum unicum adhuc &amp; qvidem cum appenso Regio sigillo (in qvo ab uno latere ipsemet, Rex talaribus Russico Polonicove amictui haud absimilibus vestimentis indutus, &amp; solio insidens aspicitur, habens librum LEGIS Norvagicæ, qvam ut alter JUSTINIANUS in imperio suo insigniter emendavit, emendatam autoritate corroboravit, juxta se positum, gladiumque dextra moderans; ab altero verò Leo cum securi, exstat) superest &amp; penes me, vetustate tamen adeò detritum, ut multis in locis vix legi possit, in qvibusdam, ne vix qvidem: Attamen mihi illud ipsum huc in apricum omnino producendum, tum qvia fundamentalium documentorum, ex qvibus hicce meus tractatus collectus est &amp; conscriptus, unum est, tum qvia ultra qvadringentos annos abjectum tineis &amp; blattis penè exesum &amp; corrosum, brevique non modo lectu impossibile, sed &amp; prorsus periturum sit, atque ita nemini usui fore, cum aliàs ex eo nonnihil forsan fructus capere sit &amp; voluptatis. Ego mihi nullo ex pacto restitutam Serenissimi Regis MAGNI HOGONIS, gloriosæ memoriæ, laudem in Templo nostro primario exstruendo, ero applicaturus, potiùs autem aliis ingeniosioribus ultrò oblaturus; solummodò, qvatenus mearum virium est, eum laude sua spoliare me non condecet. Prænominatum ergò Diploma Regium in Originali producturus, indeque pro virili translaturus sum, eruditiùs pergenti libentissimè cessurus. Sonat</p>
		<pb n="7" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0013.jpg"/><p> Sonat itaque hoc modo autographum. Magnus Hoogosun Norgis Konnung sændir Ollum Mannum i Wangs Kirkia Sokn Q. G. oc sina. Und' termarg Palleiga oc sua Vilium ver tatta yd'r at ter havet mafilæga tilradet at gierra id'r Steinkirkia i staa f'r Trekirkia eft'r rad' oc Frsogn vars Virdales Herra Norrigs Konnungs Foder Vars Mænn ter tar firir hafa bæde omsu af Gudi oc sua skild'r ter hafa viaatto af oß . . . . af tiu . . . oc god' Velier væl til loeidiur comen/ ta latet . . . at . . . ændalyck fullgæra . . . uphave var byriat / oct'ra bidium ver yd'r taclom læga at tar . . allersaman tagær Gudi . . . oc reid'rt griot oc vid'ur til Kirkiag'rdarenar sæm manlægato ligg'r / æptir ta sæm ver hanum od'r stipat . . oc . . i tiu brfe vars er ver gardum hægat at Aadverdu ta er upp var Havet Steinvirckit / en teir men er timbr . . . . ovan er komet tale til / æda sali Kirkiuni naudyn sina mæd' slicu værdi sæm yd'r sæmir / tæim er . . . sea herligrar Kirkia Gods. Oc læggit nu slican hug a Hænar Naudzyn sæm ter vilit æiga hialprada oc miscunar af oß for tan tima / en . . . vid' i nocyrom lutum. War t 'tta Bref gort i Bærgvin ta lidnir varo fra Burdar tima vars Hra ihu XPIM.CCLXXI. Oc væira a hinu niunda. Ære Kirckis vars. Sira Torer Canceler insiglada. hoc est. MAGNUS HAGONIS Rex Norvegiæ Reipublicæ Wangensi cum Deo suam mittit Salutem. Inter alia nostra mandata volumus etiam vos hujus reddere certiores; Qvòd plurimi hortati sint, ut vice templi lignei vobis extruatur templum lapideum, secundum celsissimi Domini Norvagiæ Regis, Patris nostri consilium &amp; promissum: Hujusmodi Viri, qvi qvemadmodum hujus muneris à Deo impositam gerunt curam, ita à nobis autoritatem habebunt, qvòd à manDiploma R. Magni Haqvins de templo lapideo exstruendo.</p>
		<pb n="8" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0014.jpg"/><p> Templi magnitudo. mandatis nostris ea de re ad vos prolatis, &amp; nostra solicitudine &amp; benevolentia qvæ ad Lares vestros eqvidem pervenerit, intelligere qveatis. Nolite ergò qvatenus vestra refert tardare, sed magis incepti operis struite telam &amp; complete. Ad hæc seriò hortamur &amp; obsecramus ut unanimi consensu, divino adjuti auxilio, lapides &amp; ligna ad oras cæmeterii, ubi via publica est, paretis &amp; apportetis, juxta illa, qvæ præscripsimus, &amp; præcipuè in literis nostris citra amnem (TverAaen) datis, ubi saxea illa materialia accumulabantur; viri præterea silvas possidentes sicut priùs admonitum est, donô dent, vel egenti templo venali jure prostituant, tali pretio, qvòd vobis, imò omnibus eidem bene cupientibus æqvum apparet. De cœtero, talem ejusdem visibili penuriæ jam navate operam, qvalem hodie à nobis clementiam inque posterum in qvacunque sorte à Deo misericordiam speratis accipiendam. Exaratæ hæ erant literæ Bergis, cum elapsi erant à nativitate Domini nostri Jesu Christi anni M. CC. LXXI. Et IX à reliqvis (intellige qvos cum patre regnabat) Dominationis nostræ Decembris. Dns Torerus Cancellarius obsignabat. cf. pag: 67, ubi addenda. Ex qvibus, non solùm sæpiùs dicti nostri primarii templi Chronologia qvodam modò clarescit, sed &amp; tunc anteà Wossensibus templa fuisse &amp; pastores, liqvet, licèt illis tunc temporis proventus angustior fuerit, qvem tamen laude sua nunquam intermoritura ætas subseqvens locupletavit honestè. Cœterùm inde à priscis seculis constans inter nos fama est, qvòd hoc templum, (cujus muri longitudo intra, est 163. pedum, latitudo 36: totidemque altitudo: turris autem ultrà 102. assurgit) aliqvot annorum spatiô (dicitur septenniô) exstructum, &amp; intereà in utroqve cœnaculo ma</p>
		<pb n="9" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0015.jpg"/><p> majori, tàm sedis hujus Pastoralis, qvàm villæ vicinæ Finne Missa celebrata sit: Sed opere jam ad colophonem perducto, templum die S. Urbani proximè seqvente, hoc est XXVI Maji, ab Episcopo, Dn, Ascatino, ni fallor, vel ejus successore solemniter inauguratum est: à qvo tempore dicti mensis vigesimus sextus dies Wossis qvot annis sacer fuit, &amp; in baculo ipsorum sev fastis ligneis speciali charactere notatus, ac Woßakyrmesso / hoc est Encœnia Wosseana, appellatus; ejus etiam in pervetustis nostris chartis membraneis haud rarò mentio fit. Attamen vulgari ex rudium relatu patriotarum ortæ sive fabulæ sive historiæ de qvatuor fraterculis gigantum, qvi domum hanc sacram exstruxisse feruntur, qvorum nomina fuerunt Strængerus, Beckus, Uttherus &amp; Bastæus, qvique, etiam nonnihil extra &amp; circa templi latera ad planitiem in collibus, unus ad aqvilonem, alter ad orientem, tertius ad australem plagam, qvartus occidentem versus tumulati sunt, ex qvibus locorum iidem, nomina sua, qvod collis Stængeri, (Strængerhougen) planities Becki, (BeckLeyted) arvum vel insula Uttheri (Utter=Øen) &amp; Bastæanum dorsum (Baste=Ryggen) appellentur, olim sortiti sunt, vix ullam habere possum fidem. Qvâ enim ratione illi, qvi templi architecti &amp; autores ίδιοκείϱοι extitêre, semetipsos postea defunctos non ad minimum in cœmiterio, sed potius in locis campestribus sepeliri curâssent? Non est, qvod hanc opinionem ratam hoc reddere valeat, qvod in unius eorum, scilicet Uttheri tumulo, grandiuscula crux saxea altitudini respondens viri exstet, qvia multis post seculis ab obitu Uttheri illuc adducta esse qvivit, aut, ut apparet, qvodam tempore, plantato primùm inter nos Christianismo, tanqvam signum, vel lapis limitaneus vel B simiEncœnia. Relatio dubia.</p>
		<pb n="10" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0016.jpg"/><p>Cœmeterium. simile qvid erecta sit; qvomodo &amp; minuscula qvædam alia crux lapidea in medio propè sedem Pastoralem luco multis haud passibus à superiùs memorat, nec procul ab amne decumano vulgò Woß-Elfven nuncupato fixa reperitur, sub qva tamen nullus primæ classis homo, nec plebejus aliqvis, qvatenus majores nostri præteriti spatium temporis respicere, ultimamque pueritiæ memoriam recordari possunt, tumulo mandatus est, qvamvis &amp; hæc eadem crux in lapidoso, mediocris magnitudinis, clivo locum habeat agens limitem prædii sedis Pastoralis ad eam plagam, testante antiqvarum membranarum sedis hujus Pastoritiæ unâ, num: 3tio. Potius ergò pro errore habetur, qvod structuram hanc templi, eleganti amplitudine &amp; maximâ e lapidibus mole exædificati laborem &amp; operam giganteam cohors expresserit plebeja: Provectioribus enim ætate aliqvid de monstrosæ magnitudinis gigantibus (qvales olim &amp; hìc &amp; alibi exstitisse verosimile est) eorumque egregiis facinoribus pro more referentibus, hoc juniores non plenè &amp; planè intellectum de templi structura perperam sunt interpretati. cf. addenda pg: 67:  Sed considerandum se hìc nobis exhibet Cœmeterium hujus templi, qvod in tot dividitur partes, in qvot Parochiam hanc olim diviserunt majores nostri, hoc est, octo: de qvo supra. Etenim unicuiqve Octonariorum suum proprium certumque in Cœmeterio suos humandi mortuos assignarunt locum, qvem suâ lingvâ Bolk. hoc est, qvasi tu dixeris Classem seu partem, appellarunt: v. g. Dørfvedals Bolken; Guulfierdings Bolken / etc. Octo illis prænominatis adjecerunt nonam, qvam Utle Bolken / id est, extraneorum classem, vocarunt, &amp; peregrinis apud nos defunctis humoque mandandis piè destinârunt. Sig</p>
		<pb n="11" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0017.jpg"/><p>Significavit mihi per literas qvidam Sunhordiam nuper ingressus, se pervenisse ad Cœnobium Halsenöense, ibique ad rudera grandiusculi illius loci templi, lapidem oculis percepisse, cui hi erant incisi characteres. Her er Vossa Bolken HIC EST WOSSORUM CLASSIS. Hæc si ritè se habent, utiqve satis evidenter arguunt nostratium pro more illius seculi superstitiosam devotionem, vel singularem in illud monasterium munificentiam, vel utrumque. Sunt enim qvi dicunt illuc sepulcretum fuisse solis Wossensibus, sed præstantioribus determinatum &amp; limitatum, qvi è plaga Wossica defuncti istum Bolkum versus sepeliendi delati sunt, inter ipsos Wossos eorumque vicinos templis nondum exstantibus, &amp;c. Verum enim verò, ut prius hujus narratiunculæ ultrò largimur, ita posterius ejusdem prorsus negamus. Quis qvæso tam hospes est in historia gentis nostræ, ut ignoret templa inter nos longè ante qvàm monasteria, erecta esse? Eqvidem qvando Cœnobium Halsenöense exstructum sit, nusqvam, qvod sciam, scriptum exstat. Tradit autem, de Cœnobio Lysöensi qvædam ex Hugone Kirchoftallensi, Balæus (ε) qvæ hujus Cœnobii primordia qvadantenus produnt, his verbis: Bergensis Episcopus Sigvardus (idem fortassis  de qvo Chron. Norw:) (2) ad Fontanum Anglorum Cœnobium profectus monachorum agmen, cum Raynolpho abbate, in Norvegiam traduxit, anno 1145. &amp; eundem Lisâ  novo donavit monasterio. At Wossos tum pridem templa habuisse, in confesso est. Manet ergò, si qvi Wossensium locupletiores Halsenöam delati, ibique inter cœnobii sanctulos sepulti sunt, illud neqvaqvam ex defectu templo  B 2 rum</p><p>ε. Centur. XIII. cap.68. 2. Snorr pag 421 &amp; konunga Sagur: na. pag 3 8. 339 cf. addendo pg: 68.</p>
		<pb n="12" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0018.jpg"/><p>(Societates &amp; Conventus. Vulgò Gilde. rum in rusculis patriis, sed, ex religione præpostera, &amp; opinione beatitudinis, nescio cujus, certo certiùs factum est. Aliàs, si qvis inscriptione prædictâ, non modò certam aliqvam muri Cœnobii partem, stipe inter Wossos collectâ coactaque conditam verum etiam cooperarios cœmentariorum Wossicos ibidem, spatio illo bilustri, dum fervebant, ut ferunt, opera, defunctos, ibi locorum sepultos esse, indicari suspicatur, non refragabor. Postea, &amp; qvidem longa temporis intercapedine, qvemadmodum apud cæteras ædes sacras, ita apud hancce primariam præcipuè, domum sibi convivalem (GildisHuß) in honorem, ut rati sunt, Dei &amp; S. Michaelis exstruxerunt; in cujus finem templi Apostolorum, qvod Bergis erat, Præpositus Regius, Dn. Torstanus Torchillus eis fundum deque eodem literas largitus est, qvæ cum prolixiores non sunt, huc adscribam; ita enim se habent. Ollum Mannum theim sem teth Br'f see heldher høre hels'r jek Torsten Torchilson Profast at Apostolo Kirchii Berghven kerligh med Gudh: kungør jek med teth mit oppen Br'f teth jek haver unth oc tillath en Tufth som ligher poo Wos a Wanghen for utan klop Gudh oc Ste. Michel til Lof oc Hedher thi Dannemen som Gil' brødhre ere oc Brødherskap vil have her efter themm til Nøtte oc Salæg aagh at byggyæ s'ger eina Gillastova uppa fornevdha Tupth oc andre Huß som ther til hør' i sodane Modhæ / at the skullæ uppholle alle godhe Sedher som i ander Ste. Michels Gille ere / med Meßer oc andere godhe Gerningher sigh til Salehielp. Oc fremdelis stadhfest'r jek uppo then hellige Kirchis Veghnæ oc uppo mins Hr. Konninghs Veghnæ alle godhæ Rethæbødher som godhe Forfæd' re haver haft i theris Gillæskræ / oc mins Hr. Konninghs Naade Reth uforsømt i alle Modhæ. Item skal oc thett' Bref ubreghdelig hollist for mek oc</p>
		<pb n="13" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0019.jpg"/><p>oc myn' Eftherkommende etc. Til mere Vissæ oc sanit hengher jek mit Insigel for thett' Br'f som giorth var i Berggun Leuerdaghen nesth efter ascensionis Dni, Anno Dni MCDC XVIII. Nec egent, ut opinor, hæ, tam propè ad modernam nostram lingvam accedentes interpretatione, nisi fortè exterorum qvis, avt harum non satis est per omnia sensum asseqvens eundem exigeret, cui hunc exhibemus. Omnibus ac singulis literas has videntibus &amp; audientibus Ego Torstanus Torchilli, Templi Apostolorum Bergis Præpositus, salutem cum Deo dico amicissimam: Ratum hisce meis patentibus faciens, qvod fundum in Wangen Wossorum, extra parvum pontem lapideum jacentem, in Dei &amp; S. Michaëlis honorem &amp; laudem dederim, viris convivatores agentibus &amp; inposterum fraternitatem culturis in utilitatem &amp; salutare lucrum, ut convivale sibi hypocaustum &amp; alia huc pertinentia domicilia in eodem fundo ædificent, hac lege; ut cuncta moralia, sicut in aliis S. Michaëlis convivalibus usitata sunt, unà cum missis celebrandis &amp; aliis bonis operibus exercendis sedulò servent, sustineantque. Porro nomine sanctæ Ecclesiæ, &amp; Regis Domini mei verbis, eis omnia jura &amp; privilegia, qvibus pii majores suis in legibus convivalibus usi sunt approbo &amp; stabilio, jure tamen mei Domini Regis nullo modo violato. Accedit, qvòd literæ præsentes mihi &amp; successoribus meis ratæ perpetuò habeantur, &amp;c. Restat qvòd, in uberiorem rei evidentiam &amp; confirmationem sigillum meum imponam hisce literis Bergis die Saturni post festum Ascensionis Domini exaratis An: 1418. Prædictum St. Michaëlis convivale Hypocaustum cum aliis ejusdem vaporis domunculis, ut divæ Agathæ &amp;c. suos habuere dispensatores, seu seniores domestica ibidem B 3 diri</p>
		<pb n="14" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0020.jpg"/><p>Odal. Templorum &amp; Pastorum reditus subinde etiam sed frustrà arrosi. cf. addenda p. 68 irigentes. A fratribus &amp; sororibus convivalibus hîc de rebus matrimonialibus, generationum &amp; propinqvitatum gradibus tractabatur maximè, altero alteri genus &amp; prosapiam suam enumerante, aliisque alios talia rogantibus, hoc modo se erudiri siverunt &amp; corrigi, haud duntaxat, ut consangvineos non intrarent thalamos, verùm etiam ut juvenes sua hæreditaria &amp; patria bona (Odals Gods) agnoscerent. Cantatæ qvoque ibidem Missæ SS. Michaëlis, Agathæ, &amp;c. fuerunt, ibique offertoria dona porrecta sunt. Exigebatur insuper pecuniæ summula, vulgò Selle-skod / qvam Juvenes communi, nescio cui, bono contribuere tenebantur. Quid autem expensi ad easdem tabernas in cibo potuque factum est, (nam Sodalitii Oeconomus, sive fuit S. Michaëlis sive S. Agathæ sive cœterorum qvispiam, tantum Cerealis liqvoris coqvere &amp; conficere debebat, qvantum decimis ejus frumentariis eodem anno responderet, &amp;c.) hoc loco, qvia aliorsum pertinet, mitto, &amp; ad templa nostra &amp; ad illa pertinentia, à qvibus paululum digressus sum, redeo. Proventum horum templorum, eorumque ministrorum pristina &amp; modernæ ætatis ad necessariam eorundem sustentationem qvod concernit, consistit in Decimis, præcipuè qvas Magistratus Christianus juxta consvetudinem &amp; leges Ecclesiæ Dei mandavit &amp; ordinavit, nec non in prædiis, qvæ auditores &amp; Parœciani ipsimet de divina pietate, (qvamvis post reformationem parum aut nihilum) legaverunt iis &amp; adjecerunt, ut Testamenta eorum &amp; codicilli, qvorum bona pars adhuc præstò est, &amp; in acceptorum gratam memoriam beneficiorum debite observatur, testimonium perhibent infallibile. Idem, cùm heic loci (DEO Ter Opt: Max. Gloria &amp; gratiarum actio; imò &amp; Re</p>
		<pb n="15" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0021.jpg"/><p>Regiæ Majestati, qvæ nullo modo minui illum, aut violari passa est, qvin potiùs pio laudatissimorum antecessorum suorum exemplo, nuper nobis auxit &amp; confirmavit clementissimè) penè sufficiens sit, ita sat fautorum, si Diis placet, habuit semper: horum exempla recentium non nulla nota sunt &amp; odiosa, nec veterum nos latent, sed vel unum saltem propiùs adductum forsan nimiùm erit. Ut nihil dicam de qvibusdam Capituli Bergensis, qvi auxilio Episcopi tunc temporis in Ecclesiasticis, ævine vitio, an virtute, despicient alii, Imperii summam tenentis, præter haud contemnenda ipsorum præbenda, pastores hujus Parœciæ &amp; aliarum qvarundam in hâc Diœcesi unà qvoque fieri anhelabant enixè, &amp; obtinebant. Undè hæ posteà Parœ ciæ Canonicæ aliqvandiu appellatæ sunt. Enimverò respectu ad hanc Wossensem, hæc potestas non solius Juris Episcopalis erat, sed aliquid parœcianorum. Hæc enim priscæ nobis porrigunt legenda chartæ membraneæ, de Wossorum Pastore ejusque sede Pastorali, N: I. Then skal Sogna Prester oc rettha Kirka Herra væra pa Gudz vegna sem Biscapen med Bøndhernes godhan Villia set'r etc. id est: Hic erit Pastor, qvem Episcopus cum Rusticorum consensu seu beneplacito coordinat, &amp;c. Sic Episcopalis autoritas, qvamvis magna, tamen neqve latiùs &amp; laxiùs in horum templorum prædiorumque dispensatione qvàm præfecti templorum &amp; Populus consentire volebant, se extendit: qvod item ex literis, qvas Dominus Olaus, eo nomine primus, Episcopus Bergensis, dedit Wossensium uni ab eo petenti permutationem villæ suæ cum una templi primarii villa, qvod ei concessum est, abundè patet: In iis enim Episcopus se cum ædilium &amp; parœcianorum consilio negotium peregisse confitetur: Wi Olaf med Guds Naad' Biscop Episcopalis potestas non absoluta.</p>
		<pb n="16" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0022.jpg"/><p>10 scop i Bergin kungørum med varo Brefve / at vi hafvem giorth Jorda-skipthe millom Kyrkinoa Wangea Wos oc beskedommanne Eilf Gudleiksson med Kyrkio Umbodzmanno oc Almogas Rade 2c. his suis literis hanc subjungit conclusionem: Til Safiide hengiom vi var Secrete med Kyrkioumbodzmannom Insiglom sem er Anbiørn Eirixson or Jon Siguardson fore theta Br'f sem giorth var a Wangenofio a Wos in vigilia Assumptionis beatæ Mariæ virginis anno Dni MCDXL primo. hoc est. Pro confirmatione nostrum secretum cum templi curatorum Anbiorni Erici &amp; Johannis Sigvardi sigillis his literis suspendimus, qvæ scriptæ fuere in Wangen in Wos &amp;c. Sed ecqvis parœcianos illos diebus talibus in casibus semper ab Episcopo interrogatos fuisse, fidem habere velit, aut aliqvid contra eum periculi fecisse, si eos non consuluisset, &amp; alio modo perrexisset? potiùs prudenter penes eum solum &amp; sæpissimè omnia ponenda fore statuerunt, qvippe qvi eis in adversis manus auxiliares aperire poterat; etsi ægrè admodum ferebant qvamplurimi, ipsisque mirum videbatur qvòd Ecclesiasticus homo urbem habitans, &amp; meliori munere fungens, cum proventu &amp; additionibus ad sustentationem propemodum sufficientibus affectare vellet, atque ei concederetur, ut simul in rurestri Ecclesia aliqvot miliaria distante Pastorale munus obiret, atque adeò per vicarios labori præfuturos, &amp; officio satisfacturos rarius tamen egressos, eidem Ecclesiæ inservire deberet, &amp;c. Cui difficultati Episcopus se satis occurrisse putavit præficiendo eis Virum pastoralem Dominum Canonicum, licèt idem parcè nimis ac vix una vice qvotannis eis adesse &amp; visitare vellet, neque tunc sine magna parœcianorum molestia. Tandem ipsi in sede hacce pastorali mansionem facere, ut olim, imposi</p>
		<pb n="17" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0023.jpg"/><p>impositum est, hac lege, ut qvando aliqvid grave &amp; ponderosum accideret, postulatus, extemplò in domum capitularem præsentem se sisteret, vel, si impeditus erat, literis se resolveret: Qui tunc sæpè hîc talem &amp; templorum &amp; sedis pastoralis bonorum curam adhibuit ut eadem sibi salva &amp; sarta tecta essent. Transeant ergò hi Domini Canonici qvatenus excusationem invenire possunt. Sed speciatim albo calculo notandus est Archiepiscopus Nidrosiensis, Dominus Eilovius, cui totus districtus Nidrosiensis ad sustentationem sui templi Cathedralis non sufficiebat, &amp; ideo hujus templi mediocri inhiabat proventui, ut suæ domûs bona abundantiora redderet: verùm cordatus ille &amp; Præclarus Episcopus Bergensis Dn. Arnerus Archiepiscopo cum suis asseclis obviam masculè processit, qvod ex literis ad Wossos Anno MCCCXIII. die S. Thomæ datis, magna jucunditate legendum, occurrit. Et verò operæ pretium erat, ut eadem Epistola, verbum de verbo, repeteretur, tum propter argumentum, tum qvia inventu haud facilis est, sed qvia prolixor, adde qvòd maximam partem dialectum nostram redoleat antiqvam, instituti mei rationem habens hac vice hoc labore supersedeo, illam unà cum aliis nonnullis alii occasioni reservaturus. Persolvitur hic nonnunqvam ut &amp; in aliis Regni locis tam antiqvum qvàm vulgare minerval pastorale Bufæ Fæ / vulgò Pusefæ euphoniæ gratiâ dictum, (qvam dictionem risu, sed ex originis ignorantia, excipiunt qvidam) estque debitum, qvod agricola cùm uxorem ducere vult &amp; œconomiæ operari, Pastori contribuere debet. Erat autem, ut invenio, olim hoc in loco, forsan etiam alibi, ovicula; postea semiflorenus seu marca Danica, plùs minùs: tandem ad solidorum Danicorum 6. vel Grossum Misni C cum</p><p>Pusefæ. cf. addenda pg: 68.</p>
		<pb n="18" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0024.jpg"/><p>Bibliothecula. Ædituus. cum cum dimidio, redactum est. Sit hæc imminutio ut sit, qvæ seqvitur, meo qvidem judicio non est nulla. Erat enim pristinis temporibus templo huic nostro pulchra &amp; conducibilis Bibliothecula de scriptis Orthodoxorum Patrum, &amp; aliorum virorum Ecclesiasticorum, inter qvæ &amp; opera Liræ; &amp; singulis codicibus impressæ fuerunt aureis elementis hæ dictiones, LIBER ECCLESIæ WOSSENSIS: Qui codices post Reformationem jubentibus id Superintendentibus (licet qvorundam Antecessorum tempore in tuto starent) Bergas translati sunt, qvod pastores non magnopere potuerunt vel pernegare ausi sunt, siqvidem &amp; absque dubio non, ut qvis templo suam librariam rem detraheret, factum, sed qvia iidem libri passim haberi non poterant, Superintendentes tamen eos haud raro inspectos volebant, promptiùs ad manus, qvàm à longé essent &amp;c. Eorum postremi à Dn. D. Nicolao Paschasio, SB. b. m. hinc Bergas abducti, incendio ibidem An. 1623 Dominicâ ipsissimâ Palmarum concremati sunt. Nihil hodiè hìc reliqviarum præter vacuam capsam restat, qvam qvidam hisce versiculis voluit laudare. Capsa adqvid superes hìc? num qvòd fortè fuisti In pretio qvondam, ut ritè vidêre mihi? Sic est namque ante hac exstabam plena librorum, Nunc vacua. Hinc rerum, percipe amice, vices. Ædituum qvoqve Ecclesia hæc Wosseana continuè &amp; à longinqvo tempore aluit. Primus qvi inventus &amp; lectus mihi est vocatur Sigvardus Ædituus; Erat superstes Anno Domini MCCCXCIX. optimè, ut Ædituorum pleriqve hoc loco, pinxit, variis documentis ab eo exaratis testibus. Ultimus qvi ante &amp; in Reformationis tempore vixit</p>
		<pb n="19" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0025.jpg"/><p>vixit nuncupatus est Torchillus. Seqventes in hæc usque tempora, qvotqvot legibus Ecclesiasticæ Ordinationis spartam hanc nacti in hac Ecclesia, nec eidem obtrusi sunt, qvod etiam (si dicere fas est) interdum, sed non sine scandalo &amp; offensione Dei contigit, hujusmodi fuere homines, qvi ad officium suum idonei &amp; Ecclesia Dei utiles exstiterunt. De doctrina autem &amp; Regimine Ecclesiastico apud nos exercitis, si qvid dicendum est mihi &amp; qvidem sub lege βϱαχυλογίαϛ, rectiorem, ab iis qvæ ad me pervenerunt, censuram adhibere neqveo qvàm Ecclesiam hanc nostram  primitùs more &amp; Britannicarum modo Ecclesiarum, tempore benè longo administratam esse, Venerabilis Bedæ scriptis normam &amp; docentium Cynosuram agentibus. Postea verò Bremensis ritu Ecclesiæ, recta est. Doctores etenim, ut rem compendio expedirent, inter alia, præcipuè Gvidonis de monte Rocherii libellum, qvi Manipulus Curatorum inscribitur, apprehenderunt, &amp; juxta hæc documenta Provinciæ suæ Ecclesiæ, prout dabatur, satisfecerunt. Breviter: qvâ ratione methodo &amp; ordine nobiscum in Doctrina salutifera plantanda &amp; propaganda usi sunt &amp; perrexerunt, Nos Deo immortali immortales deferimus gratias, qvi idoneos nos fecit ad participationem τοῦ κλήϱου τῶν ἁγίων ἐν τῷ φωτί: qvi inqvam eripuit nos à potestate tenebrarum, ac transtulit in regnum Filii sibi dilecti. Faxit idem benignissimus misericordiarum Pater, ut lucem nacti, in luce ambulemus, ne nos tenebræ opprimant. FIAT! Tandem (ut proposito nostro appropinqvemus) Prisco seculo heìc in Wos / sicut alibi, singula templa suum habuerunt sacerdotem; sed qvi hìc in Wangen sedem habuit ad ædem S. Michaëlis vel templi primarii ab eodem C 2 voca</p><p>Doctrina &amp; Regimen Ecclesiasticum ant. R. COL. I  I2 I3. JOH XII 35. Templi Wangensis Pastor Primarius fuit.</p>
		<pb n="20" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0026.jpg"/><p> CATALOGUS Antistitum. An. Ch. I260. I320. I327. vocatus est Hofved-Præster / Sokna- oc Kyrkkia- Herra / id est, Antistes seu Pastor primarius. Hic ipse ut plurimùm aliquid insuper in Urbe muneris Ecclesiastici sustinebat nec rarò Episcopo à negotiis fuit gravioribus. De Sacrificis, qvi hìc ante præfuerunt annexis templis, tantùm  pauci inveniuntur, &amp; si qvidam sunt, in vetustis documentis adhuc præstò existentibus proprio nomine non insigniuntur; cogimur ergò eos præterire, sicut de qvibus nullam certam cognitionem adepti sumus. Cæterùm inter Pastores primarios &amp; eorum vicarios, qvi hanc provinciam Wangensem occupaverunt, &amp; Ædi huic primariæ inservierunt præcipuè (licèt paucissimorum qvi templo ligneo præsederunt, fiat mentio) nonnullos, &amp; forsan plerosqve antea allata documenta vetusta membranea, ante &amp; in Reformatione nobis enumerant, qvorum Catalogus est ut seqvitur:</p> <head>ANTE REFORMATIONEM.</head> <p>DN. VILHELMUS (Sira Wilialmir /) (ita legendum puto) cujas fuerit, haud liquidò mihi constat, vixit anno Domini MCCLX, habetur fuisse eorum unus, qvi Reges de templo lapideo heic in Wangen extruendo pro ædicula lignea instantibus precibus solicitaverit. DN. FRIDECARUS (Sira Fridikker) Antistes hic fuit An: secundo regiminis Magni Smeick / hoc est Christi MCCCXX. qvo tempore Petrus Bonde / in Finne. sedem occupans hæreditariam, auctoritate commissariatûs templi excellebat. DN. GUDLACUS (Sira Gudleiker) Præsedit An: Dni MCCCXXVII. partem aliqvam, scilicet duas Mamatebool (ejusdem, nî fallor, originis dictio ac Germanorum Wirtembergensium Mansmad Wisen) in villa Upheim</p>
		<pb n="21" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0027.jpg"/><p>Upheim Ulwigæ in Hardangria sitam &amp; templo primario Wossorum adjectam, approbante Episcopo, venali jure prostituisse, literis creditur. Ejus Sigillum ovali fuit forma (qvomodo Virorum Ecclesiasticorum, totius alicujus conventus si exceperis, istis temporibus ut plurimum erat, Politicorum verò circulari) cum hac inscriptione: GUDILAC SIGILVIT. Ita fortè, ob loci angustiam, in annulo signatorio, pro, Sigillavit Gudilacus. Exspiravit, ut videtur, mòx antè, vel in magnæ contagione pestis. Floruit Pastoris hujus ætate Procurator templi haud vulgaris Haldorus Dukar / à qvo elegans illud prædium Hvitheimense olim Dukartuun / postea Duxtuun / hodiè Duxstad appellatum esse accepimus. Hic enim Haldorus, (aliis Heliodorus, minùs rectè) ut ferunt, homo peculiosus &amp; plurimarum possessor villarum, qvondam in sede sua patria vel hæreditaria Hvitheim hypocaustum sibi exstrui curavit, inter cujus parietum truncos vel tigna loco musci aliàs vulgò usurpati linteola, novo &amp; antea inaudito exemplo, adhibuit. Hæc villa illa est sedes, qvam à sui exædificatione 200 post annos Dn. Olaus Torchilli Episcopus Bergensis urbe relictâ apud Wossos habitavit, in qva etiam vitam clausit. Haldori verò prænominati uxor Gudruna erat, qvippe qvæ more delectarum inter nos tunc temporis fœminarum Huusprøygia à Hvitheime i Dukartuune Matrona sev Domina Dukartunensis de Hvitheim consalutata fuit.  Vicarii erant hìc in Wangen Wossensium an. Dni. MCCCXLVIII &amp; paulo post grassante famosa illa lue pestilentiæ, Ericus &amp; Sigvardus Andreæ filii. DN. JOHANNES THRONDARI (Sira Jon hoc est ut alibi legitur qvidem rectè: Sira Joannes Throndarsson) vixit sub Rege Magno Smeich: præfuit C 3 qvoDukartuun. 1348. 1350.</p>
		<pb n="22" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0028.jpg"/><p> 1369 1379 Præpositus alius erat Regius alius Episcopalis. qvodam tempore Annexæ Ecclesiæ Æwangriensi (ubi DN. ERLINGERUS Sira Erlinger / ipsius fuit antecessor Anno 1331, seqq.) nempè annis MCCCLXVIII. MCCCLXIX. Sed mox postea, A: MCCCL. paulò ante Diem S. Olai, factus est Pastor primarius Wangensis, sub laudatissimo Rege Haqvino Magnæo, cujus Dominationis anno XI. qvi anno Chr: 1354 æqvipollet, non solùm speciale diploma regium in defensionem bonorum Ecclesiasticorum hujus loci, contra malevolos qvosdam, impetravit; sed etiam, qvia ipse Provinciam hanc nuperam occupaverat, &amp; atra lethalis contagio plurimos priorum antiqvorum accolarum abstulerat, aliis novis succedentibus, &amp; tam ea, qvæ ad sese, qvàm qvæ ad sedem Pastoralem jure pertinerent, ignorantibus, sedis Pastoralis adjecta, agros, prata, arva, eorumque legitimos limites diligenter inqvisitos ad temporis vel ignorantiam vel incommoditatem aliam in posterum præveniendam, prudenti consilio sibi cognoscendos firmandosqve fecit. cf. addenda pg 68 sqv. DN. ARNERUS ASCHILLUS (Sir Arne Askelzson) Floruit An: Dni MCCCLXXIX. &amp; Regiminis Olai Norvegiæ &amp; Daniæ Regis, anno tertio, qvi est Christi 1382. Pastorum hujus loci primariorum hicce primus est, qvi unà præpositum egisse legitur, licet ejus districtus non exprimatur. Qvod &amp; Dn. Vinalderus Henrici, ipsemet eodem tempore Præpositus, sed templi Apostolorum Bergensis,  (&amp; hoc majoris momenti munus fuit, de qvo alibi) postea etiam prædicto Regi à consiliis in Epistola sua, ad Episcopum Bergensem, cujus vice Wosseam ascenderat, missa, palam facit, inter alia sic scribens: Wyrdheleghom sinom Herra Andelegom Fædher Herra Jacopa med Gudhes Naadh Biscope i Berghvin / helsar ek Winalder Hen</p>
		<pb n="23" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0029.jpg"/><p> Henrikzson Profast at Apostola Kirkin' i sama Stad med Gudhes kvædhin / a mine skyldughie Tenaste. Kunnight gerand ydhrom Herradom at ek vara Wangenno i Præst Stofvon a Wos a Tyßdaghen nesta fur i gans Fasto Synnodagh / Anno Do. M. CCCLXXIX. - i fullo oc logblegho umbodhe Sira Arna Profasta yd'rs mødhan hnn var i adhrum Kirkunnar ærendom / etc. hoc est: Venerabilem suum Dominum &amp; Spiritualem Patrem, Dominum Jacobum Dei gratiâ Episcopum Bergensem, Ego Vinalderus Henrici Apostolici templi ejusdem civitatis Præpositus, cum Deo &amp; officiis meis paratissimis, saluto: Vestram Dominationem certiorem reddo qvod, in Pastorali hypocausto in Wangen in Wos / die Martis proximè Dominicam Rogationis præcedente, An. Dni. Arneri, plena legitimaque potentia, ipso aliarum rerum Ecclesiasticarum satagente, præsentem me exhibuerim &amp;c. DN. NICOLAUS SIGNATI (Sira Niculas Sigvatzson) templi Salvatoris, qvod Bergis erat, Socius, (Koorßbroder at Krist Kirkiu i Bergvin / ut Vet. membrana habet:) præsedit hìc An. MCD.  DN. HAQVINUS Sira Haqvon / al. Hoogan) Præfuit An. Dni MCCXXIII. propriis expensis hypocaustum pastorale, &amp; cætera domicilia pastoritia WangioWosseana, qvibus antecessores ejus, Dn. Arnerus &amp; Dn. Nicolaus suis temporibus prospexerunt, de novo reædificasse &amp; exstruxisse scribitur. Præterea diversas picturas &amp; picturatas imagines renovandas curavit, qvæ &amp; olim hìc in curia pastoritia Wossorum emicuerunt in cœnaculo majori, qvod tunc temporis Episcopale (Herra- eller Biscops Loftet) auditum est, hodie uerò si qva talium offeratur usurpatio, Cœnaculum audientiæ appellitamus. Ultimus hic Antistitum est Wossensium prænomine Sira con1400. 1423. F Dni MCCCLXX, IX in Præpositi vestri</p>
		<pb n="24" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0030.jpg"/><p>Antiqvæ Norwegiæ Lingvæ declinatio. 1430. Canonici titulus inter P. W. primo usurpatus. </p><p>consalutatorum; (non tamen prorsus exstincta est inter nos hæc eadem appellatio, viget enim adhuc in Islandia: imò, levi mutatione hodiè qvoqve retinetur &amp; usurpatur in Anglia &amp; Gallia, ubi honoratior persona compellatur Sir. Monsieur. Et verò neqve iis locis Norwegorum olim natio &amp; nomen incognita fuerunt;) seqviores titulo Herra ejusdem cum priore significationis notati occurrunt, qvi tamen titulus antè ad Magistratum &amp; illustres personas solum pertinebat. Mirum qvantùm prisca Norvegica dialectus ab hoc tempore &amp; deinceps natura ad Danicam lingvam magis magisque accessit, supremo Dominio etiam illuc maximè digressio, de qvo laxiùs alio in loco. Dn. NICOLAUS PETRÆUS, Antistes fuit Anno MCDXXX. &amp; postea in An: Christi MCDXLV. qvanqvam non solus ultimis qvinqve annis præsedit. Hic Pastorum Wossensium primus est, qvatenus intellexerim, qvi, assumptô novô illô honoris titulô Canik / sibi (ut &amp; cœteri ejus successores usqve ad tempora Reformationis) placuit; cùm tamen Antecessorum pleriqve, &amp; labore &amp; meritis longè præstantissimi, Fratris vel socii nomine contenti vixerint. Interea hîc ei vicarii fuerunt (Domini sui non dissimiles servi) qvidam Henricus Lyderus, qvi seipsum sacerdotem conductitium (Leyepræster) nominat; &amp; Jacobus Stigonis, qvi hìc etiam comministrum egit anno MCDXLV. Hujus tempestate pastoris viguit inter nos Magnus Hokonskild de Eida / liberaliter in patriam Ecclesiam munificus, cujus etiam majores optimè de Rege Haqvino magno, ejusque successoribus promeruerunt. Verùm, an qvi sub Rege Erico Pomerano in acie occidit Petrus Hogenskild / nostri fuit consangvineus, in medio relinqvo. DN.</p>
		<pb n="25" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0031.jpg"/><p>1440. 1458. 1484. 1496. 1511. 1523. DN. Petr Claudii in Descr. Norweg. p. 77 Nob: Ar. Hvitf  Chron. R. Dan.</p><p>DN. SUNO ERICI, Pastor Wossensis &amp; Canonicus Bergensis, ministerium hìc exhibuit Anno MCDXL &amp; dein, sed tamen primo qvinquennio unà cum Antecessore suo. Superstes etiam fuit An. MCDLVIII. DN. IVARUS ORMONIS, P. W. &amp; C. B. serviit hìc An. MCDLXXXIV, item MCDXCVI. qvamdiu deinceps non liqvet. Erat is, ut apparet, splendore majorum nobilis, an verò patriâ Wossensis, affirmare non ausim. Hoc firmo stat talo, qvod soror ejus Ingerida Ormonis filia heic in Wos An, Christi MDXXXVII, unam optimarum villarum, nomine Lødve / habitaverit, qvam &amp; ipsa cum pluribus hujus loci villis possedit, &amp; cum filia sua Domina Gyritha, in antiqvis pellibus vitulinis vocatur Odal- oc Avell-baaren Qvinna nobilis fœmina. Filium qvoque habuit hic Dn. Ivarus, non qvidem benè generatum, sed forsan meliùs educatum, qvi Dn. Ormo vocatus est, &amp;, nisi totâ aberro viâ, idem, qvi &amp; Canonicus Stavangriensis alicubi dicitur. DN: OLAUS TORCHILLI, generosis oriundus parentibus, P. W. &amp; C. B. præsedit hìc An. MDXI. &amp; indè continuè, donec in Episcopum Bergensem designatus est, Anno MDXXIII. Quinimò postqvam togam induisset Episcopalem ut plurimum, usque in diem suum emortualem hìc vitam traduxit, qvamvis non in sede hac pastoritia, sed in alia vulgò Duukstad dicta, de qva supra. Causam, ob qvam, noverint alli: vehementer tamen ambigo, qvòd multum defensionis, si indigus modo hujus fuisset, apud Wossos invenisset, ut existimat non nemo; qvomodocunqvè se habeat ipsius erga suum Dominum Regem, Dominum Fredericum, gloriosæ memoriæ, candor, qvem alius qvidam celebrat. De eruditione ejus judicando D non</p>
		<pb n="26" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0032.jpg"/><p> part. VIII p. m. 1352. Salutandi variatio singularis. sc. non sum, nec de vitâ ejus transactâ me decet, utrumque forsan qvamprimum, si non jam pridem effectum, dedit aliqvis delineandum erit capessens. Aliàs hæc risui exprimendo inserviunt, qvæ in literis manu ejus propria scriptis observavi, hoc modo: Cum Pastorem Wossensem &amp; Canonicum Bergensem ageret, in literis suis &amp; hujusmodi aliis, mittit populo DEI &amp; suam salutem: Sed cum Anno 1519 præter Pastorale in Wos / Archidiaconi sev Decani munus obiret Bergensis, mittit eis amicam salutationem cum DEO &amp; Virgine Maria: Tandem, An. 1523 &amp; postea, Episcopali munere functus, semper virgine Maria exclusa, mittit eis salutem cum DEO &amp; S. Sunova. Verùm ad splenem risu concutiendum hæc hoc loco sufficiant. In antiqvis ejusdem &amp; qvotidianis adversariis inter alia &amp; hoc annotatum exstat: Anno Dni MDXXI feria tertia infra octavas Ascensionis Dni. V. in crastino sanctorum martyrum Marcellini &amp; Petri, Dødde min Herre Bispen Bisp Andor / Gud hans Siæl Naade; och gaf hand hver Canik ein Nobel i Testament / satis concessit Dominus meus Episcopus ANDOR, Deus animæ ipsius misereatur; Et unicuiqve Canonicorum nummum aureum, qvem Rosam- nobilem vulgò vocant, Testamento reliqvit. Vitam demum hîc clausit Dn. Olaus in prænominato prædio Duukstad / Anno 1533. Dominica prima post Trinitatis, &amp; in æde primaria sepultus, cui qvidam tale imposuit Epitymbium. Hic jacet OLAUS TORCHILLI filius olim Qvi Pastor ruri, &amp; Præsul in Urbe, fuit. Sunt, qvi illum laudant, nec desunt qvi qvoqve culpant Sed dirimet litem CHRISTUS utrinque brevi. Circa hæc tempora templo nostro consecrata fuisse videntur</p>
		<pb n="27" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0033.jpg"/><p> dentur tum stragulum illud altaris laneum purpurei coloris, cujus in parte anteriore est agnus vexillô ornatus, nec non qvatuor illa animalia, de qvibus Ezech. I Apoc. 4. additis 4 Evangelistarum nominibus, ita tamen, ut illorum bina, ad latus agni dextrum, cætera ad sinistrum, omnia qvàm venustissimè acu picta, cum Latina hac ἐπιγϱαφῇ conspiciantur: Angelorum esca nutristi populum tuum, &amp; paratum panem de Cœlo præstitisti illis, tum calix ille argenteus inauratus arte profectò minimè proletaria fabrefactus, cujus in basi, præter alia, hæc exstat inscriptio itidem Latinis concepta verbis: Ego frater Nicolaus Johannis. feci. hunc. Calicem. fieri. anno. Dni. M. V. X. in. die Sancti. georgi. meis. In numero hìc aut griphus est aut error. Cœterum cœmelia prænominata etiamnum hodie supersunt; sed longo usu ferè detrita, nihilominus ædis hujus sacræ ornatûs pristini documentum haud obscurum. Comministros, qvi prædicti Dn. Olai ejusque prædecessorum nonnullorum temporibus hic subservierunt hactenus non inveni.</p> <head>IN ET POST REFORMATIONEM.</head> <p>DN. NICOLAUS HENRICI Heß / sic dictus à patria sua Hassia Germaniæ nobili Provincia; Juvenis sed literis probè excultus in has oras devenit: &amp;, ut ingenii erat singularis, ita non tantum in societatem religiosorum Bergensium receptus, verùm etiam post aliqvod tempus, Canonicus ibidem, &amp; tandem Anno 1523. aut circiter, Wossensium qvoque Pastor factus est. Hunc Cancellarium habuit Episcopus Bergensis Dn. Olaus Torchilli, ob qvam rem sæpius in MSSis veteribus, DN. Nicolaus CancellaD 2 rius Sapient. XVI. 20. Pastores post Reform. I. 1523.</p>
		<pb n="28" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0034.jpg"/><p> rius nominatus: sed seposito pòst cum re Cancellarii titulo, undè Pastor in Wos &amp; Canonicus Bergensis iisdem Chartis dicitur. Fuit Hessus hic juris imò &amp; purioris doctrinæ vir apprimè peritus, ac in Daniam cum speciali negotio ibidem obeundo bis ablegatus. Primùm Anno 1534 mense Junio, cum Dn. Olai Torchilli tunc temporis nuperrimè è vita egressi, Episcopi Bergensis testamento Regiæ Majestati, juxta Episcopalem ejus seculi usum offerendo, comitatui Strenuissimi Dni Eschæi de Bildis adjunctus, sed in itinere interceptus Lubecam versus adductus, unde ejusdem anni mense Novembri unà cum prædicto generoso Viro, cujus socium se præbuerat, rude donatus. Iteratò, anno 1555 circa festum omnium sanctorum, Athenas Danorum rogatu Superintendentis Dn. M. Gabelii Episcopalem suam spartam coram Regia Majestate valetudinis suæ adversæ ergò humilimè resignaturi iter flexit. Cœterum, Anno 1556. vigilia parasceves redux rescripto Regis stipatus Dn. M. Gabelium Episcopatu haud abiturum qvamdiu vitam ageret, &amp;c, hic noster communi suffragio Dn. Superintendentis Suffraganeus constitutus vicem ejus supplevit visitando Ecclesias Diœceseos, donec ipse Superintendens vitam clauderet d. IX Matii, Anno 1557. Dn. Doct. Petro Palladio μακαϱίστῃ in paucis carus &amp; rarus fuit, qvod indè elucet, qvia Regium Superintendentem Successorem Dn. Gabelii Dn. Doct Joannem Schelderupium huic nostro Hesso unà cum alio eodem tempore Canonico Bergensi &amp; capitulari membro meliore de nota officiocissimè recommendaverit: Qvod D. Palladii τοῦ νῦν ἐν ἁγίοιϛ ἀυτοσχεδιον originale meæ est possessionis solerti cura custoditum. Aliqvo tempore DN. Hessus Cælibem duxit vitam, ad soci</p>
		<pb n="29" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0035.jpg"/><p> sociam tandem transiit ducta qvadam Euphemia nobili, ut perhibetur, ex Færöensibus fœmina, qvæ ei binam peperit prolem: filium nempe Johannem Heß / qvi posteà in virum pastoralem, &amp; qvidem primum vel certè secundum reformatæ Religionis, Ecclesiæ Lindaasensis in Norhordia, abiit; Et filiam Ingeburgam, qvæ nupsit comministro ejus, posteà etiam in Pastoratu successori, Dn. Joanni Severinio. Sedem qvoque hoc in loco apud Ecclesiam, qvo modo cuncti ejus successores in hunc usque diem, Domino Erico Rectore Scholæ Bergensis excepto, habuit ferè continuam. Fruebatur verò qvamdiu vixit, (qvod specialis clementia Regis erat) cum à Sedis pastoralis Wossensis additionibus discessero, etiam Trinitatis Præbendis, qvæ postea &amp; nunc cum pluribus ad Superintendentem pertinent. Qvibusdam annis emeritus fuit, &amp; die 10 Augusti Anno 1570. vivere desiit. DN. JOANNES SEVERINI, de Cimbria Danus, Antecessoris sui Comminister hoc loco sedecim completis annis, consecratus à Dno Magistro Gabelo Petræo, p. m. primo &amp; præclarè merito Superintendente Evangelico Bergensi: Et à secundo, qvi erat Dn. Doctor Joannes Schelderupius, b. m. Præpositus sine ambiguitate post Reformationem &amp; primus Wossensium &amp; Hardagriensium est ordinatus. Duxit uxorem filiam antecessoris sui Ingeburgam, ex qva multos suscepit liberos, inter qvos Dn. Henricus, hoc loco qvondam Symmystes: Dn. Matthæus, mox dicendus, Pastor Wossensis: Severinus multis annis consul Stavangriensis nec non Euphemia, qvæ nupsit Domino Samueli Loß / pastori Osensi, qvem in diuturno &amp; stabili conjugio parentem fecit multorum filiorum, qvorum primus erat Dn Joannes Loß / Patris sui D 3 digII. 1570.</p>
		<pb n="30" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0036.jpg"/><p> III. I590. IV. I594. dignismus successor, vir multa eruditione conspicuus, antiqvæ lingvæ Patriæ, ejusdemque veterum monumentorum longè peritissimus, &amp;c. Supra dictus Dn. Joannes Severini, vir &amp; animi &amp; corporis dotibus insignis, cum antecessore socero suo Ecclesiæ hujus Wosseanæ strenuus Reformator fuit: utriusque enim labores pertinacissimos ipsimet Wossi in suis literis vocationis huic Dn. Severino datis prolixè &amp; graviter prædicant: sed hìc, pro re nata exeqvi, longùm foret. In Domino denatus est Anno I590. Qvos præter Petrum qvendam Hundstrupium Cimbrum Anno I571. sibi ascitum habuit, Collegas nullus invenire possum. DN. ERICUS OLAI Sognensis, qvi &amp; simul Scholæ Bergensis Rector erat. De hoc eqvidem scribendum esset, sed volenter scienterque præteritur. Adagium ipsi fuit: Du skalt tro ehn Bonde / naar du seer ad der groor Haar inden i hans Haand. Credendum est rustico, cum in vola ejus pili crescunt &amp; coalescunt. Sit fides penes autorem: ipse rustici filius erat. Ad plures abiit Anno I594. Fuerunt ipsi hoc loco brevi tempore aliqvot comministri, de qvibus etiam datâ causâ tacetur. DN. MATTHÆUS JOANNIS à Woß / hunc Wossenses, dum Dn. Ericus intrudebatur, suum habere pastorem voluissent lubentissimè: sed qvia tunc temporis res ex animi sententia iis non cessit illum jam nunc Divinâ aspirante gratiâ fortunatiûs vocatum &amp; acceptum iri sperabant. Stavangriam itaque ad Severinum Joannis a Woß / Consulem ibidem, qvosdam suorum actutum cum literis suis vocationis ablegant, petentes simul, ut easdem fratri suo Matthæo Rostochium (ubi tunc temporis nuperam sedem fixerat, nullam è patria vocationem sperans) cer</p>
		<pb n="31" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0037.jpg"/><p>certò certiùs &amp; sine mora transmitteret ac unà domum revocaret. Quod fœlici etiam successu processit; nam paucarum septimanarum curriculô præterlapsô, patrios lares salutando, natalis Ecclesiæ curam legitima vocatione &amp; approbatione intervenientibus capescens, in Domino viginti qvatuor annorum spatio hic non minùs piè qvàm prudenter præsedit. Duas duxit uxores; primam Rostochii nomine Margaretam, piam pudicam fœminam: qvâ maximo suo damno amissâ, Alteram, Ingeram Magni filiam, Zachariæ Pauli, Notarii P. Bergensis relictam viduam Bergis nactus est. In Domino obdormivit anno 1618. Conservi ejus inter cœteros erant, Dn. Henricus frater ejus, postmodum &amp; Pastor Wigorensis in Hardangria. Dn. Petrus Johannis Fyonensis, Anno I6I3. mortuus hoc loco Anno I6I5, Successit ejusdem anni mense Octobri, Dn. Olaus Johannis Scanus, qvi elapso anuuo spatio Pastor Urlandensis in Sognia factus est. Mag. ANDREAS ANDREAÆ BUCHIUS, natus Coldingæ Cimbrorum, I589 die 9. Aug. à præclaris parentibus. Pater ejus erat venerandus &amp; Clar. vir Dn. Mag. Andreas Michaëlius Buch, olim Superintendens Bergensis vigilantissimus, Mater verò piissima Matrona Bodilla Andreæ f. Primùm qvidem vocatus erat in Pastorem Hammarensem Nordhorddiæ, An. I6I5. d. 20 Augusti, atque ad hunc Pastoratum, qvia Superintendens Bergensis pridem nuper sc. d. 4. Augusti è vita discesserat, die I3. Septembris, in templo Cathedrali Stavangriæ ab ejusdem Superintendente dignissimo, viro pl. Reverendo &amp; Clarissimo Dno Magistro Laurentio Schavenio, Sacris initiatus: Sed mox eodem anno ad d. 30 Novembris revocaV. I6I8.</p>
		<pb n="32" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0038.jpg"/><p> vocabatur Bergas futurus Pastor templi Crucis, &amp; simul venerabilis Capituli Notariatûs Provinciam obtinuit. Verumenimverò Anno I618. die I2. Aprilis à Wossensibus hic in Pastorem electus, &amp; eorum juxta ac Hardangriensium in fine subseqventis anni I619. Præpositus constitutus est. Animam tandem, qvam acceperat, Servatori reddidit an I623. die 28. Junii, ætatis an: 34. Cum ante aliqvot annos nempe Anno I6I6. Dominica Misericordias, Deo duce, matrimoniali sibi copulâ combinaverat electæ pulchritudinis piam &amp; pudicam Virginem CHRISTENTIAM consultissimi &amp; prudentissimi viri Matthiæ Georgii olim Cœnobii Halsenø / Hardangriæ, Jegeren &amp; Dalensium Præfecti, &amp; matris piissimæ &amp; pudicissimæ matronæ Margaretæ Michaëlis, filiam longè dilectissimam, qvæ qvatuor dulcissima pignora enixa est, primogenitô Andreâ ad beatorum societatem ante se præmissô &amp; relictis tribus, qvorum unus nomine Andreas postea Comminister Ecclesiæ Strandebarmensis in Sundhardia factus, ne laxiores difficultatum passus haberet, præmaturâ morte abreptus est: Margareta, Consultissimi &amp; prudentissimi viri Hermani Garmann primi inter cives Bergenses Præsidis uxor charissima, qvæ Anno I669. d. 24. Septembris nocturno tempore cum filio Wilhelmo &amp; ancilla sibi agnata Christina Jonæ fil citra promontorium qvoddam in Liste / heu! mœstè nimium, in mari exspiravit, reperta tamen cum suis, I0. die Novembris, in templo Cathedrali Bergis honestè, non sine plurimorum condolentia &amp; gemitu, terræ seqvestro mandata: qvô tempore ingeniolo meo hasce seqventes lineolas sepulcrales exprimere vix concedebatur: Si</p>
		<pb n="33" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0039.jpg"/><p> Si te digna soror, qvæ, qvalia, qvanta referrem? Sed stravit mentem mors tua amara meam. Sic qvoniam impedior; licet hæc modò fundere tantum: Sit tibi terra levis! ceu fuit unda gravis. Et Catharina, qvæ nupsit Reverendo &amp; docto Viro Dno. Eliæ Andreæ, Ecclesiæ Schaanevigensis Pastori fidelissimo &amp; Sundhordiæ Præposito vigilantissimo, quæ beatè in Domino defuncta est 9 Aprilis An. I643. Præterea (secundum relationem prædicti Dni. Superintendentis Stavangriensis in communicatis literis ordinationis) optimè literis operam naverat tam domi qvàm peregrè in Germania, Italia, Gallia, Britannia, queîs sibi haud vulgarem aptitudinem ad officia postea utilissimè obeunda conciliaverat: qvòd etiam inter onera &amp; labores hujus loci Ecclesiasticos manuale Doct. Johannis Georgii Sigwarten, Professoris &amp; Pastoris Tybing: è Germanica in Danicam lingvam transtulit, in quo capita totius Doctrinæ Christianæ præcipua per Quæstiones &amp; Responsiones è verbo Dei solidè explicantur, &amp;c. qui liber posteà Havniæ prelo commissus est, nec caret suo singulari usu &amp; utilitate. Sed dicendum qvod res est: aut prorsus excludendus est errorum septimus, Art. de æt. Elect. c. II. p. 27I. aut cum grano salis legendus, &amp;c. Memoriæ Buckianæ in choro templi nostri primarii à successore positum &amp; subscriptum Epitaphium: Buckius hìc Evangelium qui tradidit olim Defunctus placidâ morte cubat tumulo hoc: Hinc illum quanquam celerantia fata tulerunt Non caret Andreas perpete luce tamen. Comministrum fratrem suum germanum Dn. Janum E Bu</p>
		<pb n="34" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0040.jpg"/><p> VI. I623. Buckium, postea Pastorem Ecclesiæ Eisfiordensis in Nordfiordia factum, sed brevì superstitem, habuit. DN. HEINRICUS GERARDI MILZOVIUS, natus est Bergis Norwegorum, vetere &amp; honorata familia, An. I599. d. 20 Octobr. Patrem habuit Gerardum Claudii f. Milzovium, civem Bergensem; Matrem honestissimam matronam Margaretam Mørck / Ivari filiam. Avus ejus Paternus erat Claudius Heinrici Milzovius, mercator &amp; Regiæ Majestatis Prætor Bergensis: Avia Paterna erat Anna, consultissimi viri Hadriani Botkeri, qui Consulari munere Nidrosiæ supra septuaginta annos functus &amp; denatus ætatis anno CXX. postquam ex uxore sua I8 filios &amp; 6 filias susceperat, quorum omnes I8 filii &amp; 4 filiæ ad honestum pervenerunt conjugium, &amp; gnatos gnatasque de se genuerunt, charissima filia &amp;c. Hac ratione honestis natalibus oriundus, &amp; Servatori suo Christo per lavacrum regenerationis insitus, pro accrescentis ætatis modulo primis salutaris doctrinæ, artium &amp; lingvarum initiis assvevit intra privatos parentum parietes. Postea Disciplinæ publicæ commissus, non minùs pietati &amp; bonis literis sedulus operam dedit tam in Schola patria Bergensi, quàm in exterorum, ut in Lyceo Eidenburgensi Jacobæo Scotiæ, in tertium usque annum, &amp; Rostochiensi Germaniæ semi anno; maximè verò in celeberrima Regia Academia Havniensi, ubi non solùm privatim sæpè, sed &amp; publicè interdum, jam in Philosophicis tam Theologicis, speciatim sub Clarissimis &amp; Celeberrimis viris Professoribus Dr. Dn. D. D. Cunrado Aslaco &amp; Olao Wormio præsidibus disputavit, tandemque hoc honore dignati eum sunt Excellentissimi Domini Professores, ut ei inspectionem in Regio Convictorio Havniensi quotidianarum disputationum &amp; ex</p>
		<pb n="35" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0041.jpg"/><p> exercitationum in mensa demandaverint; cui provinciæ, non tam longo tempore, quàm fideli cura præfuit: qua de re præstat Excell. &amp; Celeberrim: Doct. Olaum Worm. b. m. in literis testimon. Milzovio huic, νῦν καὶ ἐν ἁγίοιϛ communicatis audire: Talis, inquit, fuit ut ei communitatis Regiæ Præfecturam commendare haud veriti sint Inspectores, quam in eius à nobis anno præterito abitum vigili cura sustinuit. An. I623. 3I. Aug: qui dies tunc in XII Dominicam incidit Trinitatis (quâ etiam post 43 annos, ultimam suam coram sibi concredita Ecclesia publicam habuit concionem) hìc in Templo Wangensi inter tres competitores Pastor, loco b. Buckii, legitime electus est &amp; vocatus. Anno I642 mense Majo, Præpositus Wosseæ &amp; Hardangræ constitutus est. Duabus vicibus uxorem duxit. Prima fuit antecessoris sui Buckii relicta vidua, honestissima Matrona Christentia Matthiæ, cum qua in fœcundo 27 annorum matrimonio sex genuit filios, quorum quatuor unà cum parentibus cælestia habitant arva, &amp; unam filam, Margaretam, quæ Reverendo &amp; piè docto viro Dn. Ottoni Johannis tam Novi Templi Bergensis Pastori &amp; Canonico nupsit, jam cum cæteris defuncta. Altera erat pientissima Matrona Christina, Consultissimi viri Jacobi Georgii Bergensis &amp; fori Gulensis Laugmanni charissima filia, &amp; honestissimi viri Laurentii Andreæ olim Præfecti Wossensis relicta vidua. Anno I645 mense Novembri, ipsi, nomine virorum Ecclesiasticorum Diœceses Bergensis ad Concilium Nationale, quod Excellentia Dni. Hannibalis Seested tunc temporis Norwegiæ Pro-regis in Aggershus habendum indixerat, iter flectere impositum est, &amp;c. Cujus quoque officii feliciter satagebat. Quodam tempore, occasione &amp; ratione datâ, librum Dn. D. E 2 MatSchröder</p>
		<pb n="36" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0042.jpg"/><p> Nosocomium Matthiæ Hoë / de Calvinistarum doctoribus &amp; doctrina è Germanico sermone in vernaculum nostrum vertit, quod opusculum absolutum quidem est sed typographis non commissum. Cæterùm, in Pastorali sua vocatione vir fuit verbi &amp; honoris Divini ut &amp; salutis auditorum suorum Zelô ardentissimus, quæ toto vitæ suæ spatio studio continuo quæsivit promovenda susque deque ferens remoras &amp; obstacula sæpenumero interea obviam procedentia, quin potiùs piè semper secum volvendo verba vatis sacri, in fortitudinibus Domini Dei eo, inoffenso pede progressus est. In vita sua &amp; quotidiana conversatione integritatem &amp; humanitatem quam propiùs possedit, sine fuco &amp; offensione præ se tulit, de quibus, qui noverunt eum, testari poterunt. Quid negotii templum hocce nostrum primarium, quod maximam partem ruinam minabatur, ipsi facessit, ipsamet structura hodie &amp; imposterum, nisi negligatur, ad oculum demonstrabit. Nosocomium hoc loco ipse primus ante multos annos proprio sumptu exstrui curavit, &amp; circa finem vitæ suæ observans non esse id per omnia tam durabile quàm volebat, ex suis relictis substantiis quoad triclinium ab integro, cætera verò pro necessitate refici jussit, cum plusculis quæ suprema ejus voluntas &amp; testamentum (de qvibus hìc prolixius commemorare nil attinet, nec viri modestia, si viveret, admitteret,) sufficienter produnt: Quæ, qua ratione observarunt hæredes effectaque cum Deo dederunt, alterius arbitrii sunto. Liberis suis totique familiæ quamdiu vixit probum parentem &amp; promotorem velis remisque se præstitit. Tandem in Servatore suo Jesu Christo sub precibus ardenter fusis die lunæ 19 Novembr. horâ 3. pomeridianâ, An. I666. ætatis 67 completo, cum Ecclesiæ huic Christianæ in Woß ut Curator ani</p>
		<pb n="37" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0043.jpg"/><p> animarum &amp; Pastor 43 annos ministerium exhibuisset, Præposituræ verò Wossensi &amp; Hardangriensi 24 integris annis præfuisset, obiit. Corpus ejus ad latera beati Antecessoris, uxoris &amp; filiorum hìc in choro templi Wangensis depositum sepeliebatur. Concionem funebrem cujus textus secundum petitionem b. defuncti erat Psalmorum XLIIdi 2 &amp; 3 vers: habuit pl. Rev. &amp; Clariss. vir Dn. Doct. Nicolaus Envaldi Randulff, Superintendens Bergensis vigilantissimus, filio &amp; successore Gerardo hoc fundente</p><head>EPITAPHIUM.</head><p>Conditur HEINRICUS sua post hìc fata GERARDI Vivere cûi CHRISTUS, sed pia {vota lucra} mori. MILZOVIUM de gente nepos genuinus: &amp; unquam In Wos si Pastor quis fuit, ille fuit. Comministri ejus sequentes hi Viri Reverendi fuerunt: Dn. Petrus Erasmi Siælandus Dan An. I637. sed sequenti An. I638. vocatus Pastor Ecclesiæ Fieldbergensis in Sundhordiâ. Dn. Casparus Johannis Siæland. Dan. An. I642. usque ad An. I648. cum concionator Nosocomii Bergensis constitueretur. Dn. Otto Johannis, à I6 Novemb. An. I648 in 30 diem Octobris. An. I657. quô ad Pastoratum Novi Templi Berg: vocatus est. Gerardus Heinrici Milzovius, An. I658, &amp; postea octennium. Dn. Christiernus Nicolai Bergensis, An: I66I. qui adhuc An. I678 cum diligentia sine tædio cooperatur. GERARDUS HENRICI MILZOVIUS, natus in Woß / An. I629. d. I6. Febr hora pom. 4ta: Patre Heinrico Gerardi Milzovio, Pastore Wossorum &amp; Religionis Præposito eorundem nec non Hardangriensium, GeE 3 neSchröder VII. 1666.</p>
		<pb n="38" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0044.jpg"/><p> netrice Christentia Matthiæ f. Postquam haud negligenter sub vexillo Scholastico tam privatim quàm publicè militaverat, in Regia Academia Havniensi 23 d. Decembr. An. I648. in album Studiosorum inscriptus est, Rectore Academiæ Excellentiss. Dn. Doct. Olao Wormio, &amp; Decano Facultatis Philosophicæ CL. M. Jacobo Finckio. Hospitem &amp; Studiorum suorum moderatorem in eadem Academia CL. M. Severinum Petræum Calundanum Phil. Practicæ Professorem P. Ordin. elegit, habuit. An. I657. d. 30 Julii liberalium Artium &amp; Philosophiæ à Decano Magistro Petro Spormand renunciatus Magister. Anno I658. Traductâ vitâ decennali Academicâ, partìm in prænominata Regia Academia, partim in aliorum locorum Academiis celeberrimis, ut in Belgio, Prussia ac Germania, à Patre suo b. m. natalis Reipublicæ Wossensis futurus Symmystes vocatus est. Sed An. I666. præterlapso octennii Comministerio in eadem Ecclesia Divinâ Providentiâ &amp; Regiâ Clementiâ, Patris animâ manum Dei ingressâ, Pastor, &amp; An. I669. simul Præpositus Wossensis &amp; Hardangriensis constitutus est. An. I668. desponsam sibi die 2I Febr. SUSANNAM SKELDERUPIAM, Dni Mag: Jani Skelderupii Episcopi Bergensis p. m. filiam virginem. D. Olai Wormii neptem, D. Thomæ Finkii proneptem, uxorem duxit Bergis d. 7 Juni. Cæterùm, quamvis viæ Wosseanæ longè molestissimæ sint, ideoque &amp; Regibus olim interdictæ, nihilominus verò Ecclesiæ Ministro sæpiùs calcandæ, quem haud rarò misere adeò torquent, ut ab iisdem domum reversus vix ossibus hærere videatur, tantum abest ut otio torpescat, quin post aliquot dies difficulter etiam vires amissas recuperare valeat; si quid tamen, defunctis officii partibus, vel virium vel temporis</p>
		<pb n="39" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0045.jpg"/><p> poris supersit, id, post sacra ministrorum præsens, maximè Antiquitati suæ Gentis eruendæ &amp; cognoscendæ tribuere motu quasi secretiore fertur.  Exercitium literarium unum &amp; alterum jam pridem edidit; Reliqua; an luce &amp; lectione digna sint, tempus dabit, si qvæ sunt, hic indicare nihil refert. </p><head>PRESBYTEROLOGIÆ  PARS POSTERIOR DE TEMPLIS HARDANGRIÆ ET PASTORIBUS.</head><p>Non tardiùs ac finitimæ &amp; conterminæ provinciæ Templa ac Pastores HARDANGRIA (hujus appellationis Provinciæ rationem reddit ex Chronicis Norwegiæ Pastor Undalensis Dn. Petrus Claudii in sua Descript. Norweg: p. 7I. at quærat aliquis; quomo-  do tum prius eadem vocabatur Provincia? vix liquet. Si tamen conjecturæ locus sit, dicerem eam parum aliter ab origine gentis appellatam fuisse, vel Horda Angre / aut simili quodam nomine, ab Hordis, (Hordar/) populo inter Norwegos vetustissimo, cujus habitationis totus tractus olim dictus est Horda Fylcki Hordafolkia, ejusdemque bona pars Hardangria est &amp; Wossea. Horda præterea, dictionem esse populo huic coævam &amp; longè antiquissimam suspicor, &amp; forsan Scythicæ originis: &amp; Angre, loco, Parœciae Grawensis in intima Hardangria, ex una parte peri</p>
		<pb n="40" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0046.jpg"/><p> riculosissimo; Jodru-item Jodruklifvi er ligger i Gronvinar Kirkiu Sokn i Angre i Hardangre / in 2 membranis An. XXVII. Regiminis Magni Smekii exaratis, legitur: sive à vocula Wanger / per Aphæresin, quæ locum planum &amp; ad agriculturam vel mercaturam aptum notat. Sed hæc obiter:) adepta est, quod variorum veterum monumentorum sive sepulcralium saxorum inscriptiones ibidem inventa mihi lectæ, &amp; paulò post suis in locis calamo exprimendæ haud obscurè indicant. Plura insuper templa ac sacraria priscâ tempestate, quam moderno tempore conspiciuntur, exstiterunt, ut cùm antiqua segmenta pellium vitulinarum, tùm ruinam passarum structurarum rudera ad oculum demonstrant, singulis locis suum proprium, juxta seculi istius usum, sacrificium habentibus. Verum enimverò Magistratus Christianus meliora tandem edoctus, talia nulli commodo Reipublicæ Christianæ fuisse rectissimâ rationis normâ judicavit: siquidem nec reditus ædilis ad tot templa, nec proventus pastorales tot sacerdotibus, pro necessitate, sufficere possent; Posset etiam Respublica paucioribus templis &amp; sacerdotibus esse contenta facto meliore ordine &amp; constitutione. Sapienti ergo consilio, Regimen Ecclesiasticum necessariò aliter &amp; quidem optimâ formâ instituere aggressi sunt superiores, &amp;c. Sed, (ad institutum meum propius ut accedam) ista solùm templa quorum hodie habetur cura &amp; illos, qui iisdem ministerio Pastorali præsederant, quotquot aut apud meipsum, aut certa apud amicos inquisitione invenire mihi contigerit, hìc, qua possum sedulitate, annotabo. In Hardangria itaque quatenus eadem plaga antea &amp; hodie se extendit, novem templa reperiuntur; suntque cum suis Pastoribus ante sub &amp; post Reformationem ut sequitur. I. ION</p>
		<pb n="41" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0047.jpg"/><head>I. IONDALIA.</head><p>In veteribus membranis Jondal, item Onadal scribitur.  Templum hìc ligneum est, paucis adeo additionibus ut sine aliorum adminiculo planè sustineri nequeat; sed respectu Pastoralis proventus haud inconvenienter pro Annexa æstimandum. Pastores Hardangrienses, qui huic templo olim inservierunt, non necessario enumerandos duco, quoniam post Reformationem Pastorem Strandebarmensem in Sundhordia seqvutum est; recténe an secus, mea non refert, nec est hujus loci: scio tamen, aliquando aliter comparatum fuisse; &amp; fortè, quæsitum veniet olim vera videns aliquis: Hoc quo vos jure tenetis &amp;c. Sed paululùm ad conterminam in prædicta Hardangria Paræciam tranandum nobis sit, qvæ est. pp 46</p><head>II. Wikøy / Wibøy / Wigør WIGORA.</head><p>Qvamvis huic templo, ut credibile est, tam longo temporis intervallo plurimi fuerint Pastores, attamen paucos duntaxat eorum qui ante reformationem ministraverunt, reperire mihi contigit (qui plurium eorum aut hujus aut aliarum Parochiarum Provinciæ hujus certam habet cognitionem, ipsemet illos adjiciat, &amp; benè merendi laudem, sicut qui vilem huncce &amp; in hac materia rudem licet primum tamen laborem interploraverit studiosè &amp; adauxerit, haud dubiè reportabit) quorum nomina sunt. D. RONOLEUS (Sira Ronolfer) præfuit Ecclesiæ Wigörensi. An. MCCXXII. F DN. Iondaliæ Templum. Pastores. Wigorens: Pastores A. R.</p>
		<pb n="42" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0048.jpg"/><p>Ostensorens: Monumenta duo.</p><p> DN. NICOLAUS (Sira Niculas.) An. MCCXXX IV. DN. HALVARDUS (Sira Halvarder) An. MC    CCXXIX. DN. ADELSTANUS (Sira Hallstein) MCC CXXXVIII. DN. VITIKINDUS IVARI. An. MCCCCXL.</p> <head>III. Øystusyn / Østensø / OSTENSORA.</head><p>Hîc ad plagam septentrionalem in Cæmeterio duo  annosa jacent funebria saxa ejusdem quidem sed non præduræ materiæ, commixti coloris sc. cæsio cœrulei, &amp; æqualis formæ, nempe, in medietate aliquantulum exaltata, operculo loculi funebris aut tecto Domunculæ conformia; Inscriptione (quæ utrinque aliquot locis obsoleta &amp; attrita est) tribus duntaxat lineolis constante parilibus, alterâ ad singula laterum, alterâ in medio tergo, cum nihil ad ambas conspicitur extremitates literarum, sed lapides ibi duo ornatûs tantùm gratia positi sunt. Horum tamen duorum sepulcralium lapidum, eorundemque inscriptionis, literarum, &amp; elementorum ductus &amp; forma vix ante annum à Christo nato MCD in more vel usu fuisse videtur. Utriusque ergo inscriptionis, annotamentorum &amp; titulorum delineatio, cum literarum hodie usitatarum figuratione ita se habet. Prioris † Her hvilir Torstein Zver .... not er imilu Andreas Meso. HIC</p>
		<pb n="43" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0049.jpg"/><p> HIC QVIESCIT TORSTEINUS ZVERI (vel Zverkeri) .... MEMORIA EIUS RECOLITUR CIRCA FESTUM ANDREÆ. Posterioris. † Her hvilir Kaspir Kalfsune ... at Gregoriu Messe han scal halda. HIC QVIESCIT CASPARUS CALVI FILIUS ... CIRCA FESTUM GREGORII EIUS MEMORIA EST RECOLENDA. De duobus hisce prænominatis, quinam fuerint, adhuc liqvidò mihi non constat; fuisse tamen alicujus famæ, dignitatis &amp; honoris Viros citra dubitationis aleam pono. Quamvis enim post assumptum inter nos Christianismum, ut cognitum est, defuncti in ædibus sacris &amp; Cœmeteriis maximam partem sint funerati, attamen illud magno, respectu singulorum conditionis, eminentiæ, &amp; meriti discerniculo factum est. Quidam, ut quintæ classis homines vulgariter humilimè sine ullâ pompâ (&amp; forsitan rectissimè) monumentorum, capulorum, funereorumque vestimentorum &amp; aliarum rerum huc pertinentium in cœmeteriis sunt humati: Cæteros vice versa atavâ oriundos gente, vel divitiis affluentes, authoritate meritisve præstantes honorificentissimis (ne dicam profanis) juxta ejus tempestatis usum exsequiis proseqvuti sunt, quibusdam linteis Pelusiacis &amp; Attalicis vestibus involutis atque tumulatis; quomodo &amp; ego me tum ἐν παιδὶ, tum postea in Choro primarii templi nostri Wossico-Wangici adapertis quibusdam monumentis quædam fragmenta panni serici obryzô argentoque mirô artificiô vel arte magistrâ elaborati simul effossa atque reperta oculorum sensu hausisse in meF 2 moriam Monum. II. Cura circa sepeliendos mortuos diversa.</p><pb n="50" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0050.jpg"/><p>Quorundam lapidum sepulcralium descriptio. Epitaph.</p>
		<p>(44) moriam revoco; quæ quidem fragmenta de Superhumerali Dni Olai Torchilli Episcopi quondam Bergensis, cui in eodem loco funus satis splendidum curaverunt, exstitisse suspicabantur. Alii in loculis saxeis ad quantitatem &amp; staturam corporis exsculptis impositi sepulti sunt. Quibusdam pallio monastico ordinis eorum, quibus sese consecratos devoverant, involvi &amp; sub scrobe, tranquillâ requiescere terrâ volupe erat: quæ cælo digna, si Diis placet, sanctitas, silentio jam prætereunda, &amp; ejus loco saxa sepulcralia eorumque consideratio tribus verbis attingenda. Erant illa tum materiâ &amp; colore, tum formâ diversa. Quædam erecta exstabant, dimidiâ parte supra tellurem, alterâ  ad tumulum defuncti humi demersâ, eademque inaequali longitudine, latitudine, &amp; crassitie. Fuerunt etiam sæpiusculè superiori parte rotunda, subque eâdem rotunditate in uno latere crux incisa apparebat, ab altero prorsus nihil, in summitate verò ejusdem lapidis incisa erat inscriptio. Quidam horum lapidum sepulcralium fuerunt plani &amp; quadrangulares, alii aliquantulùm oblongi, nec tamen omninò rotundæ aut ovalis formæ, nihilominus justæ longitudinis, latitudinis &amp; crassitiei tumulis impositi. Quibusdam erat forma capuli concamerati vel arquati in medio paululum elati, quæ inventio sequioris fuit tempestatis, sicut &amp; illi cippi in quibus numeri annorum insculpti sunt, rarò multâ reperiuntur antiquitate. Porrò quædam Sepulchra tribus fuerunt condecorata lapidibus: unò ferè totam contegente tumbam, reliquorum duorum minorum uno ad caput altero ad calcem urnæ dispositis, elogio seu inscriptione in medio, tanquam præstantissimo lapide, apparente. Epitaphium quod concernit, literis jam Runicis jam semi-Runicis, jam veteribus Romanis, antiquâ no</p>
		<pb n="45" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0051.jpg"/><p> nostrâ dialecto, interdum etiam latinè, quod rariùs, sculptum incisum &amp; proditum erat, &amp; unâ, duabus, tribus, pluribusve lineolis, quæ modò rectà, modo recessim in cippo legebantur, absolvebatur. Atque hæc, hoc loco &amp; tempore datâ occasione de iis, quæ ad propositum meum pertinere possint, dicta sint. Inter Pastores hujus Parochiæ ante Reformationem occurrunt sequentes. DN. VALERIUS (Sira Fiallar) An. MCCXXII. DN. JOANNES SVENONIS (Sira Jon Sveinßon) hinc aliò abiit An. MCCCXXVIII. successit. DN. ERLANDUS (Sira Erlender) An. MCCCXXIX. die jovis proximè post D. Ambrosii. De ipso legitur nonnihil No. 97. in fragmentis membraneis (vulgò Kalfskindet) Capituli Bergensis. Hæ duæ non ita pridem commemoratæ ædes sacræ ligneæ sunt, &amp; mediocris tantùm proventus, quarum Wigorensis primaria est. Verùm Viri earundem Pastorales enumerantur sequentes. IN ET POST REFORMATIONEM. DN. LAURENTIUS N. DN. MICHAEL NICOLAI supra 46 annorum curriculum ad An. I598. pastorali functus est munere; sed post in villâ qvâdam vulgo Leße aliqvot annos emeritus vixit. DN. JOHANNES Galtung / nobili loco natus, triennium Ecclesiæ Wigörensi pastorale exhibuit ministerium, &amp; circa An. I601. vivere desiit. DN. PETRUS NICOLAI FOSS, ad An. I608. quo pro Pastoratu Wigörensi &amp; Præpositura Hardangriensi (etenim aliquanto tempore Præpositus fuit) templi F 3 CaPastores A. Ref. Templa. Pastores in &amp; post. R.</p>
		<pb n="46" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0052.jpg"/><p> Cathedralis Bergensis Diaconatum elegit. Quæ verò causa istius permutationis fuit, an distractio ædis Annexæ Jondalensis, cui optimus ferè inter annexas Hardangrienses proventus Pastoralis, quam juxta suam sententiam ad se pertinere, aliis idem volentibus, augurabatur, in causa fuit, dictum puto. Aliàs Fossium hunc virum probè doctum, &amp; à comministro non diu post ad Pastoratum templi crucis promotum fuisse, notitia certa habemus. Obiit Bergis, ubi Epitaphium quoddam ipsi positum conspicitur, An. I615. DN. HEINRICUS JOANNIS a Woß / An. I608. diebus seu feriis esurialibus è Diaconatu Wossensi ad Pastoratum hujus loci vocatus accessit, sed sequente An. I609. circa festum S. Silli sacrum ad triumphantem in cœlis Ecclesiam migravit. DN. BIORNO COCCIUS, qui &amp; antecessoris sui relictam viduam Lauretiam, Dn. Bartholi Pastoris Hammarensis filiam, uxorem duxit; exantlato aliquot annorum in hac Ecclesia labore, officium comministri templi Cathedralis Bergensis affectavit, affectatum capessivit. An hicce una eademque de causa, ob quam prædecessor ejus, Pastoratu Wigörensi se abdicavit, me fugit; vitam verò cum morte commutavit Bergis. An. I618. lue pestis ibidem grassante. Cœterùm Ecclesiam Wigörensem tempore satis longo ab hujus viri discessu in suis Pastoribus parùm felicem fuisse, omnibus in hoc loco notum est. Nam ab An. I616 ferè, ad An. I625. non minùs quàm quatuor successivè fuêre Pastores, np. DN. Magnus Abelis. DN. Samuel Heliæsonius. DN. Heinricus Alberti Graff / An. I622. I623. &amp; DN. Jacobus. N. horum tamen ibidem di utiùs</p>
		<pb n="47" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0053.jpg"/><p> utiùs continuando mors, aut alia minùs suspecta causa, nemini, excepto uno, &amp; vel postremo eorum, si modò &amp; huic, interdixit. DN. THORLACUS OLAI, è tractu Stawangriensi, ubi aliquot annos comminister verbi fuit, huc Pastor vocatus venit An. I625. vir pietate &amp; candore conspicuus semel &amp; iterum vices Præpositi Hardangriensis prudenter sustinuit. In Domino obdormivit An. I654. d. II Martii. ætatis  Beatam ipsi gratulabamur æternitatem sequenti disticho: Fœlix qui fragili tandem Torlache solutus Carne hac: nam terram linqvis, at astra tenes. DN. JOHANNES JOHANNIS Bergensis, ab ejusdem An: 1645. Dominica 2. post Pascha, h. e. 9 Aprilis, usque ad d. 5. Septembr. An. I666. quo difficili fractus morbo obiit. DN. ELIAS HERMANNI Bergensis, eodem I666. An. Dominica I5 post Trinit. clementi Regiæ Majestatis constitutione Pastoratum adit, à Dno. Heinrico Milzovio Pastore Wossensi &amp; Præposito Hardangriensi introductus.</p><head>IV. Odda / Odde. ODDEA.</head><p>Domus sacra lapidea quidem est sed ut parva, ita minusculorum additamentorum. Extra occidentalem templi januam in hoc Cœmeterio rudioris formæ &amp; vetustissimæ inscriptionis cippus quidam situs erat, colore thalassino, nec prædurâ materiâ; Forma ejus superiùs rotunda est, sub qua rotunditate ab uno latere crucis signum est insculptum, alterâ pagellâ in totum planâ, in ipsa verò rotundi</p><p>an Thor lacus tonis est  familia Orningorum? Oddens: Templum.</p>
		<pb n="48" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0054.jpg"/><p>Monument. I.</p><p>ditate seu supremo loco Inscriptio habetur. Ejus crassities palmi latitudini respondet, latitudo exceptâ unius crassitie digiti sesquipedalis est, Longitudine cum extensione ulnæ Selandiæ æquiparatâ. Hic monumentorum cunctorum in Hardangriâ usque adhuc repertorum longè antiquissimus est; &amp; quia metuerem ne eadem, quæ plurimos reliquorum, etiam hunc tandem, si longiori temporum intervallo ibi locum occupavisset, depasceretur perditio, nuperrimè, cum ratione officii eidem loco interfuerim, huic tanquam unico horum generum superstiti fragmento reliquiisque non contemnendis intra sacram ejusdem loci ædem perexiguum &amp; conveniens spatium ad ulteriorem sui conservationem concessum iri prece solicitavi. Aliam etiam qvandam non ita pridem huic Cœmeterio mensam incubuisse busteam quorundam habeo relatu, quæ sedulâ satis indagine &amp; inquisitione adhibità inveniri nequiit; hanc ob causam, aut aliorsum deducta, aut collisa, contusa aut quoquo modo incomperta putatur. Verùm superiùs prænominatæ stelæ sepulcralis Έπιγϱαφὴ,  quæ exarata genuinis exstat literis runicis, hoc modo se habet: LIBRAIR PRIVRY. Occurrunt quidem in inscriptione hac vitia nonnulla, ruditati sculptoris tribuenda, sed talia, qvæ versatioribus in hac literatura nec nova sunt, nec ignota; ideo eadem hic latiùs deducere nil attinet, integrè sic legenda. † tn. Artid. Ingibiargar er drimr nattim fire Mariu Messo i Fostu. h. e. MEMORIA INGEBURGIS ANNUA RECO</p>
		<pb n="49" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0055.jpg"/><p> COLITUR NOCTE TERTIA ANTE FESTUM MARIÆ QVOD EST TEMPORE QVADRAGESIMÆ. Molestiùs forsan erit indagare, quid sibi velint binæ illæ literæ inscriptioni post signum crucis præfixæ. Epitaphii sanè defectus nota non sunt: avidè interim exspectabo genuinam harum significationis interpretationem. Quænam hæcce fuerit Ingeburgis, nusquam locorum in hunc usque diem, quatenus memoriæ mandatum habeo, nec perlegendo, nec inaudiendo aliquid certitudinis percepi; attamen remotâ hæsitationis aleâ fæminam de eâdem Ecclesiâ meritissimam egit, quia manes ejus lessu tam devoto mactaverunt &amp; annuam deinceps ejus memoriam recoluerunt; quod infallibile veluti τεκμήϱιον de omnibus quorum anniversaria stato tempore festa concelebrata sunt, intelligendum occurrit. Hoc enim certum est, quòd haud duntaxat Doctores inter nos in principio Christiados, ut rudes populos ac præcipuè eorum primates ad capiendam proniores redderent Christianam Religionem, in illis &amp; sepulcris illorum honorificis cippis &amp; epicediis condecorandis omnem moverint lapidem, verùm etiam postea quamplurimi tum rudiorum, tum primorum, multarum causarum ergò, haud postremas sibi partes, in his rebus vindicare voluerint. De quibus alibi fusiùs. Inter ejus Pastores ante Reformationem se exhibet. DN. ERLANDUS (Sira Erlender) Vixit is An. XIV. Regiminis Magni Schmeckii, qui Anno Christi MCCCXXXII respondet. G V. Ul</p><p>Memoriæ &amp; honori illorum qui benè meruerunt variè multùmque litaverunt prisci Ecclesiæ ministri.</p>
		<pb n="50" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0056.jpg"/><p> Ulliswangens: Templum. Monumenta IV. Monumentum I. OPPEDAL.</p><head>V. Ullinswang / Ulliswang. ULLISWANGA.</head><p>Hujus templum lapideum ingens est, &amp; eleganter exstructum. In hoc tres reperiuntur lapides sepulcrales oppidò veteres. Unum in Choro saxum vulgare, cui incisa est imago formâ &amp; habitu viri ecclesiastici calicem unâ manu tenentis, extendentis verò alteram duobus erectis digitis, cum hac Latinâ &amp; monachorum, hodiè etiam Belgis vulgò in usu elementis, multis tamen in locis detritis, ideoque incompletâ inscriptione . . . guntherus Olai moritur ... Orate pro eo. anno domini millesimo tricentesimo octuagesimo. Altera duo sepulcralia saxa in inferiore templi parte ad januam ad invicem posita marmorea sunt, &amp; prædicto antiquiora. Literæ enim in utroque horum singulares sunt; non quidem omninò Runicæ nec propriæ Romanæ, sed ex utrisque mixtæ, &amp;, opinione meâ ferente, XIII post Christum natum seculo aut circiter exaratæ. In alterutro horum saxorum imago Equitis aurati (quo de multa narrantur) pleno habitu incisa est; qui lapis antè in templo Oppedalensi positus fuisse dicitur: Est autem OPPEDAL villa insignis templo Ulliswangensi contermina, quæ cum pluribus forsan Equitis aurati possessio hæreditaria fuit; destructa itaque post Reformationem æde sacrâ Oppedalensi ad templum Ulliswangense lapis idem sepulcralis mârmoreus cum aliis quibusdam delatus est, cujus inscriptio modernis usitatisque literis hæc est: † Her</p>
		<pb n="51" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0057.jpg"/><p>Monument. II. cft. p.37 Schnabel Hardanger p. 43 AGA.</p><p>† Her hvilir herra Sigurder er var gula dings logmadr son bryniolfs a Aga.. ns arti † er prim notto ivi firir michials messo. hoc est. HIG QVIESCIT DOMINUS SIGVRDERUS QVI FUIT FORI GULENSIS LOGMANNUS FILIUS BRYNJOLFI IN AGA : EJUS MEMORIA ANNUA SACRA EST VIGILIA PRIMA SEU IPSA NOVILUNII NOCTE ANTE FESTUM MICHAëLIS. Hic Dominus Sigurderus Prætoris Fori-Gulensis hoc est in Provinciâ summi munia sub Erico Magni filio obiit. Illum etiam I8 Imperii prædicti Regis anno, qui est à nativitate τοῦ λόγου annus I298. superstitem fuisse reperio. Verùm cesseritne fatis eodem anno, an alio, similiter, an eô, quô de ipso dicitur, modô, occubuerit deinde, legendo non adhuc pervestigavi: Ejus tamen lapidis sepulcralis ætas hac ratione aliqvatenus colligi potest; quamvis cippi illi, quorum Epitaphium puris putis runicis constat literis cælatum, vulgò veteriores habeantur, sed &amp; haud pauci reipsâ recentiores sunt. AGA vel HAGA villa, nobile olim prædium, &amp; Augustale fuit prætorium, im præsentiarum agricolis occupata, vulgaris haud est ædificationis: trunci parietum ejusdem domiciliorum structuræ, tantæ sunt molis, ut vix hodie bini, licèt majusculi, cum uno eorum assimilati magnitudine respondeant æquipolleantque. Præterea respectu unius inter cænacula, præsertim grandiuscula, tam affabrè atque adeò scitè exædificata est hæc fabrica, ut multa rei admiratione moveamur, januis quoad ferramenta &amp; cætera isto seculo usitata ornamenta modìcis quidem templorum G 2 præ</p>
		<pb n="52" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0058.jpg"/><p> præferratis amplitudine non valvis cedentibus. Sub iisdem etiam vasto molimine ædificiis benè formatæ cæmentitiæ cryptoporticus, sive semi subterraneæ cellæ exstructæ sunt. Illæsum quoque hoc tempore permanet Sacellum Emphyteutæ modicum non aspernabili Marte vel arte positum, jam nunc verò alteri sed honesto destinatum usui. Viridaria ibi, poma decumana nec non cerasa mitia ferentia, habentur. Uno dicere verbo; Hæc villa omnibus materialibus ligneis non solum in Hardangriâ, sed &amp;, nî fallor, toto tractu Bergensi, hac ætate ædificatis, palmam præripit, quippe quæ non minus ab Architectis solertibus, quàm nummatâ manu exstructa est &amp; educta, idque sine dubio regnante Haquino Coronato, vel filio ejus Magno, Norvegiâ præstantibus incolis &amp; aliis Attalicis præpollente conditionibus. Quandoquidem villæ OPPEDALIÆ suprà mentio facta est, paucissima hoc loco de illâ iterare mihi licet, quod scilicet ibidem duo adhuc saxa sepulcralia tum materiâ tum formâ &amp; ætate dissimili reperiantur: unus horum lapidum eorum generum est, quos communiter (Veiksteina) lapídes molles vocamus, colore cyaneo &amp; per omnia juxta formam concameratæ sandapilæ cæsus. Spectabile ipsi qvondam insculptum fuit epitaphium, jam verò perlectui pernegatum. Alter latus est, non omni ex parte quadrangularis, sed oblongus, vulgaris cineritiâ specie lapis, hodie ante januam patris familias ejusdem loci contabulatoriam, prisco verò tempore in sepulcreto ante ostium caduci Sacelli Oppedalensis, ut perhibent, positus, cujus Cææ næniolæ literis merè Runicis alicubi obsoletis &amp; detritis signatæ, hæ sunt: HIR</p>
		<pb n="53" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0059.jpg"/><p>Monumentum Oppedalense Excell. Worm. mavult hujusmodi scribendi compendia, Li  terarum Contractiones appellare, Fastor. Dan. l. 3. p. m. I38. Sed res  ferè eodem redit. Mon: Ullisw. II.</p><p>RRE PRIVS IRAIR PIR PR. MonIII. Ramentum Quas suæ integritari ita restituo &amp; lego: † Artid Eiriks Erda er sim notr fra Mariu Messo um varet. MEMORIA ANNUA ERICI ERDA CELEBRATUR NOCTE QVINTA CIRCA FESTUM MARIÆ VERNALE.  Duo illi Characterum priores np. fil. per compendiosam scribendi rationem seu abbreviaturam (Braaskript) signum crucis &amp; literam  denotant. Ericus autem hic  mihi incognitus est, redeo ergò unde digressus sum; hoc est ad lapidum sepulcralium vetustiorum in templo Ulliswangensi alterum, in quo nihil reperitur incisum exceptâ inscriptione, eâque extremâ sui parte nonnihil mutilatâ, quæ  semi-runicis sculpta, hìc verò literis hodiè usitatis descripta ita se habet:  Her hvilir Sira Ogmundr Karason er hans Artid +. VII nattom eptir festum Mathie.. idi ....... m. (supple h m. bidir firir hanom. HIC QVIESCIT DOMINUS OGMUNDERUS KARÆI FILIUS, EJUS MEMORIA ANNIVERSARIA SACRA EST NOCTE SEPTIMA POST FESTUM MATHIÆ. ORATE PRO EO. Fuit Ogmunderus hic Pastor Ulliswangensis; &amp; An. I306. 3 Kal. Junii, Dni Arnonis Episcopi Bergensis religiosissimi Commissarius in negotio Cathedratici per ururbem &amp; Diœcesin expediundo constitutus: Superstes adhuc fuit sed grandævus An. I33I. postridie S. Halvardi, quod ex chartâ pergamenâ quadam propriâ Ogmunderi G 3 manu</p>
		<pb n="54" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0060.jpg"/><p> manuscriptâ habeo, at quamdiu postea, non liqvet; satis tamen antiqvum hoc monumentum est. Præterea, an Ingeburgis illa Karæ filia, quam inter Wormiana l. 6. m. 2I. Klepense suggerit primum, Ogmundi nostri soror fuit, prout fuisse eam omninò suspicor, jam non disquiro; hoc certum est, minùs accuratè descriptum ad manus celeberrimi Wormii venisse monumentorum idem; nam legitur ibi dictio ALTID, quæ prorsus nullam spirat antiquitatem, cujus loco Majores dicerent ÆVAN, ÆVERDLEG &amp;c. Si non displiceret legerem ARTID i. e. memoria annuatim recolenda; unde compositum ARTIDARHALD ipse recolendi actus. Menda est,   pro R, ubi literæ ductus inferiores vel detriti prorsus vel omissi sunt. Idem error occurrit I. eod. mon 25. Sed, si lubet, meo periculo, ut dictum, emenda, &amp; res eatenus salva erit. Cœtera non tangam. Hæc per occasionem hac vice, &amp; si pagella ad calcem hujus libelli vacua fuerit, non pigebit bina illa monumenta nonnihil emendata apponere. Optandum autem erat, ut in his &amp; aliis hujus census curam aliquam &amp; laborem ponerent ii, quibus ad eruenda antiquitatis nostræ mysteria satis præsidiorum suppetit. Nullus enim dubito quin omnibus ingenuis Normannis, addo &amp; doctioribus quibusque extraneis rem gratissimam facturi essent. Monumentorum tandem Ulliswangensium hìc adducendorum ultimum in Cœmeterio stela est, sed fracta &amp; dispersa, collecta verò tale reddit Epitaphium: † Teinha stein seittei Heir Svein leinson.. De oppedal. MDXXXVIII. LA</p><p>Monument. IV</p>
		<pb n="55" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0061.jpg"/><p> LAPIDEM HUNC POSUIT DOMINUS SVENO IANI FILIUS, DE OPPEDAL. MDXXXVIII. Cui non exprimitur, sed quando satis apertè. Accolæ translatum huc esse e Cœmeterio Oppedalensi cippum bona fide referunt. Inter Pastores Ulliswangenses ante Reformationem. DN. JOANNES (Sira Jon) An. MCCCXXI. DN. OGMUNDERUS KARÆ filius (Sira Ogmundr Karason) Anno MCCCXXXI. sed decrepitus, de quo suprà. DN. HALVARDUS HELIÆ (Sira Halvardr Helghason) An. MCCCXL. item MCCCXLVII. DN. KETILLUS NICOLAI (Sir Kassle Niculasson) An. MCCCLXIII. DN. GUNTHERUS OLAI (Sira Gunnar Olafson) An. MCCCLXXIX. Et hic sub prædictorum lapidum sepulcralium uno conditus jacet. cf. addenda pg: 70 Dn. ANDREAS LODENI (Sira Andrees Lodensson) An. MCCCXCIX. DN. HARDICUS WINBOSMANNUS, præfuit An. MCDXXVII. DN. SVENO BIORNONIS An. MCDXLVIII. DN. OLAUS BENEDICTI. An. MCDLVI. Ad proximè allatas Ecclesias Oddeanam np &amp; Ullisvangensem, quarum hæc primaria est, sequentes fuerunt pastores. IN ET POST REFORMATIONEM. DN. LAURENTIUS CANUTI, An. I53I. ad An. I550. quo moriebatur. DN. THURO JOHANNIS, natus patre Johanne Smitt / Prætore olim Bergensi: Erat eorum unus, quos dig Pastores A. Ref. Pastores in et p. R.</p>
		<pb n="56" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0062.jpg"/><p> dignissimus Episcopus Dn. Magister Gabelus Petræus b. m. non tantùm in scholâ Patriâ Bergensi, verùm etiam An. I548. &amp; postea triennio ferè in Academiâ Havniensi, suis sumptibus, studiorum gratiâ, sustentabat benignissimè. Accessit An. I56I. Obiit An. I588. Filii filiorum hujus adhuc suo loco rura habitant patria, &amp; benè agunt. DN. JACOBUS N. An. I588 qui An. I602. vivere desiit. DN. THOMAS CLEMENTIS, An. I602. ad An. I608. D. GEORGIUS MICHAELIS Colding: ἀνὴϱ ἑταίϱων, aliquando Præsidi arcis Bergensis ab Epistolis, ad Pastoratum Ecclesiarum Kintzerwigensis, Gravensis &amp; Ulwigensis An. I60I accessit. At. An. I609. d. 27 Junii, ubi Magistratui visum fuit Ecclesiam Kintzerwigensem, Ulliswangensem &amp; Oddensem connectere, unumque &amp; eundem Pastorem iisdem inserviturum (qvod postea &amp; in hodiernum diem haud incommodè continuatur) his præficitur, tunc quoqve nuper factus Hardangriæ Præpositus. In Domino obdormivit circa finem Anni I6I9. DN. ANDREAS JANI Colding: An. I6I9. qui &amp; postea An: I624. loco M. Andreæ Buckii, b. m. Præposituram Hardangriensem obtinuit, usque ad An. I64I quo tempore suis de causis inter hunc Pastorem &amp; alterum Fieldbergensem mutationem qvandam fieri Magistratui superiori clementer placuit, hac ratione; ut Fieldbergensis Parochia ab hoc Dn. Andrea obtineretur, hæc verò, videlicet Ulliswangensis cum Connexis ab illo Fieldbergensi acciperetur, qui erat: DN. PETRUS ERASMI Løget Selandus, cui postmodum, An. I666. cadente, Præpositura quoque con</p>
		<pb n="57" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0063.jpg"/><p> concredita fuit, sed biennio elapso An: I668. d. 28. Decembr. fatis concessit. DN. HEINRICUS TOBIÆ, qui præmissâ regiâ vocatione, circa festum Pascatis An. I669 hunc Pastoratum suscepit, introductus per Gerardum Milzovium Pastorem &amp; Præpositum.</p><head>VI. Kintzarwik / Kintzerwig. KINTZERWIGA.</head><p>Australem versus plagam horum Communium locorum bini reperiuntur cippi antiqui, alter mollis est lapis, &amp; figurâ superiorem partem fornicatæ orcinianæ haud absimilis spondæ: (qualis &amp; unus intra sacram hujus loci domum τεχνικῶϛ elaboratus, olim quoque picturâ investitus, attamen modò absque claris &amp; legibilibus elementis, positus est.) alter rudis &amp; de vulgarium genere lapidum duriusculorum, nec sublimi, ut prior, est dorso. Uterque inscriptionem genuinis etiam diffusè duplicibus &amp; ingeminatis literulis Runicis repræsentat incisam, sed in neutro sine dubio distinctè legendam &amp; intelligendam, quamque idcirco sine curiosore prætereundam indagine in animum induxi. Verum enim verò ne suspicioni involvar, quanquam parùm in uno, minùs in altero lucri scio accipiendi elogio, ambo tamen qualia sunt proferam, quod mihi probabile &amp; verisimile videtur, dicam, residuum in his &amp; aliis patriæ nostræ antiquitatibus exercitatioribus relinquens. Prior ergo Έπιγϱαφὴ talis est. † . .    Quod hunc in modum suppleo, distingvo &amp; lego: H Her Kintzerwigensia Monumenta duo. Monument. I.</p>
		<pb n="58" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0064.jpg"/><p>Monument. II. Pastores A. R. Grawensia.</p><p>Her hvilir Marcus Eja HIC QVIESCIT MARCUS EJA Eja, sive Eye prædium est haud vulgare, ad sinum maris situm, miliari unico à Kintzerviga distans; quod fortassis Marci hujus possessio fuit hæreditaria. Posterior. † R. K. IARIIIIIIIIITAIRER +. Hæc inscriptio de jorundero seu Georgio quodam tractare videtur, sed vera &amp; sincera difficilis est interpretatio. Inter hujus Pastores ante Reformationem reperiuntur DN. ARNERUS (Sira Arne) vicarius hìc fuit An. XV Regni Hogonis seu Haquini Haquini filii Coronati, h. e. An. Christi MCCXXXII. DN. SYLVESTER Kokeins (Sira Silvester Kokeins) An. MCCC. DN. WILHELMUS ERICI (Sira Wiljalm'r Eiriksson) An. MCCCXI. DN. ENDRIDERUS seu ANDREAS PETRI (Sira Endridar Peterßon) An. MCCCXXIX. DN. SIGURDERUS THORI (Sira Sigurd'r Torsson) An. MCDXXIII. DN. MAGNUS OSZORI, An. MCDXXXIII. item MCDXLVI.</p><head>VII. Gronwinar / item Gronwiniar / Grawen. GRAWEN.</head><p>Qvos ante Reformationem habuit Pastores nullus invenire possum. VIII. Ul</p>
		<pb n="59" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0065.jpg"/><head>VIII. Ulwik / Ulwig. ULWIGA.</head><p>Cæterum in quendam &amp; hìc de Pario marmore non vulgarem &amp; antiqvum incidimus cippum, quippe in quo imago fœminæ caput suum calyptrâ vel flammeo, obnubentis, levâ librum tenentis, dextrâ Cœlum versus erectâ scitè satis cælata exstat. Sed (malum) in tres contusus partes, literæ insuper multùm sunt detritæ, alicubi etiam prorsus deletæ, quapropter non parum dubia redditur Epitaphii pars posterior, adhibita interim debitâ industriâ, hujusmodi colligere licuit. † Her hvilir Sirid Rears dottr- hednr artid erfirir hvitz Sunor. HIC QVIESCIT SIGRIDA REIARI FILIACUJUS MEMORIA RECOLITUR PRIDIE PENTECOSTES. Propria literarum hujus lapidis lineamenta duorum istorum lapidum sepulcralium antiquiorum ædis Ulliswangensis elementis, de quibus suo loco, ductu ferè sunt similia, &amp; proinde unius ejusdemque seculi æstimari debent. Aliàs in eâ sum opinione (donec ratior hujus rei certitudo reddi queat) hunc ditissimæ nobilissimæque fuisse cippum Matronæ, quæ templum Ulwigense de novo ædificâsse vel restaurasse, nec procul inde prædium Sponheimense habitasse dicitur; vel unius inter eas, quæ Matris vicem in Cœnobio virginali ejusdem sedis sustinuerunt. EH 2 quiUlwigens: Monument. I. Sponheimum.</p>
		<pb n="60" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0066.jpg"/><p>Pastores A. R. Templa 3 proximè memoratarum Paræciarum. Pastores in &amp; post Ref.</p><p>quidem hodierno seculo Sponheimum virtutes sui fundatorum alto non omnino transmittit silentio. Hujus inter Pastores ante Reformationem se produnt. DN. ØSTANUS (Sira Østeini) DN. HALVARDUS (Sira Halvarde) adfuit An: XVIII. Regis Erici Magni filii, h. e. Ao: Christi 1298. DN. ARNO (Sira Arne) An. MCCCXXXI. DN. BIORNO (Sira Biørn) An. MCCCLIX. Ad prædictarum trium Parochiarum templa, quorum duo sunt lignea, &amp; tenuioris proventus, tertium verò Kintzerwigense lapideum quidem est, &amp; magnitudine cæteris ædibus sacris Hardangriensibus parile, sed mediocrium bonorum accidentium, &amp; quondam reliquorum amborum primarium. Fuerunt Pastores</p><head>IN ET POST REFORMATIONEM.</head><p>DN. JANUS LAURENTII erat Pastor An. 1531. &amp; postea ad. An. 1568. DN. CHRISTOPHORUS ANDREÆ Cimber, primò in Ecclesiâ Hammarensi in Nordhordiâ, Dn. M. Georgio Erici Pastori ibidem &amp; Canonico Bergensi quadriennium Comminister fuit; inde hunc ad Pastoratum promotus est An. 1568. &amp; tandem An. 1591 loco μακαϱιτου Dn. Joannis Severini Pastoris Wossensis, Præpositus Hardangriensis evasit. Obiit An. 1600. DN. IVARUS OLAI Rønnestrand / antea Pastor Eid</p>
		<pb n="61" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0067.jpg"/><p>Eidfiordensis Hardangr. huc accessit An. 1600 per exiguo tempore commoratus, aut eodem anno, aut proximè sequente 1601. è vitâ discessit. DN. GEORGIUS MICHAELIS Coldingio Danus, An. 1601. ad An. 1608. d. 27. Junii, quando (ut supra suo loco relatum est) mutatio illa cum templo Kintzerwigensi facta est. A quo tempore GRAWENSIS &amp; ULWIGENSIS Ecclesiarum, quarum tunc Gravense templum constitutum est primarium, Pastores fuerunt sequentes: DN. DAVID PETRÆUS Bergensis, probis licèt tenuioris fortunæ parentibus oriundus, qui postquam ad sacrosanctum Eccles: Ministerium à Dn. M. Johanne Magnæo olim Superintendente Nidrosiensi ordinatus, longo tempore in eâdem plagâ Stördalensi, Arctandriâ, Findmarchia, Romsdalen in Widöen, ut &amp; in tractu Bergensi, in Parochiâ Wigensi Sogniæ, in Quindherrensi Sundhordiæ, comministri partes sustinuerat, ad prædictas duas Ecclesiolas Pastor constitutus est An. 1608. mortuus 7. Januarii An. 1642. ætatis 80 plùs minùs. DN. OTTO ERICI Nidrosiensis ab An. 1642. Dominicâ invocavit, ad Dom: V. post Trinit. h. e. d. 18 Julii An. 1652. quo vitam clausit. DN. THOMAS SAMUELIS Havniensis, priùs in Ecclesiâ Phanöensi comminister Residens, ut non levi brachio loco motus, ità non sine difficultate huc accessit: viam universæ carnis ingressus est An. 1667. d. 31. Oct. Comministrum sibi aliquot ante obitum annis accersivit Dn. Nicolaum Nicolai Bergensem; hic licèt spe succesH 3 si   </p>
		<pb n="62" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0068.jpg"/><p>Eidefiordense Templum.</p><p>sionis falsus, promotionem tamen suam, si Deo placuerit, non omnino desperat. DN. GEORGIUS PASCHASIUS, Pastoratum obtinuit Dominicâ primâ post Pascha An. 1668.</p><head>IX. Eydafyrdi / Eydefiord EIDFIORDIA.</head><p>HÆc Parœcia pridem tempore satis longo ad tractum Stawangriensem pertinuit, ob causas in Descriptione Norvegiæ pag. 74. 75. commemoratas. Sed præter lapsis abhinc triginta annis &amp; quod superest, ad Diœcesin Bergensem, in qua sita est, rediit. In templo ejusdem loci, quod lapidibus exstructum est, in choro saxum vulgare sepulcrale reperitur, in quo, Pontificio more, S. Jacobus Apostolus cum scipione, &amp; figurâ ædiculæ sacræ, ante cujus Occidentalem januam imago fæminæ in genua humicubantis, &amp; quasi preces fundentis (ex quibus inter alia, istud templi à principio in honorem prædicti Apostoli &amp; memoriam exstructum, atque ab illo templum Jacobi appellatum fuisse, haud inconvenienter concluditur) videntur incisa, cum hac suis propriis &amp; reliquis duobus vetustioribus lapidibus in templo Ulliswangensi, de quibus suo loco, quoad elementa similis, hìc verò vulgaribus hodiè figuris &amp; literis, inscriptione. † Her</p>
		<pb n="63" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0069.jpg"/><p> † Her hvilir Ragna Asolfs Dotter er dessa kirkiu let tekkia er hennar artida †a Iola aftan. h. e. HIC QVIESCIT RAGNA ASOLFI FILIA QVÆ ÆDI HUIC SACRÆ TECTUM IMPONI CURAVIT : EJUS MEMORIA ANNUA SACRA EST VESPERA SEU VIGILIA FESTI NATIVITATIS DOMINI. Utrinque capitis imaginis Jacobi in eodem lapide (miro elementorum in se ductu) exstat, SANCTUS JACOBUS APOSTOLUS. At verò si dicendum &amp; hic quod res est, prout pace superiorum id dictum volo, non diffiteor quin Pastor Ulwigensis Parœciolæ huic satis commodè inservire posset &amp; fortè etiam deberet, quomodo senserint non tantùm antecessorum meorum optimi, sed &amp; venerabilium Episcoporum pars præcipua, nec dissentire præsentem virum pl: Reverendum credam. Perexiguus enim &amp; quasi nullus proventus pastoralis hujus loci est, unde non modò Reg. Majestati nihil qvicquam contribuere &amp; persolvere, sed &amp; liberorum suorum vix quemquam, aliò quàm ad aratrum amandare, pastores possunt. Inter Pastores hujus loci ante Reformationem fuerunt. DN. IOANNES DUNA (Sira Jon Duna) vixit hic tempore Andfinni (al: Amphionis) Episcopi Bergensis, h. e. circa An. Christi MCCCXV. DN. Monument. I. Pastores A.R.</p>
		<pb n="55" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0070.jpg"/><p>Pastores in &amp; post Ref.</p><p>DN. OMUNDERUS (Sira Augmund'r) post illa tempora.  DN. STENO (Sira Stein) An. MCCCXLVI. DN. LAURENTIUS ULVONIS (Sira Laurans Ulfsson) An. MCDVI &amp; postea ad An. MCDXXXIII. DN. THORBIØRNUS ENDRIDI. An. MCD XXXIII. IN ET POST REFORMATIONEM. DN. TARALDUS. DN. JANUS. DN. PETRUS SCANUS. DN. IVARUS OLAI Rønnestrand Hardangriens. Posuit is prima pietatis &amp; literarum fundamenta in Wos / puer admodum informationi privatæ Pastorum Wossensium Dn. Nicolai &amp; Dn. Joannis traditus; gnaviter profecit &amp;c. Pastor hìc fuit An. I586. ad I600. qvo Kintzerwigensem adiit Ecclesiam, non diu post superstes. DN. PETRUS. N. An: I600. ad An: I610. DN. OTTO. N. An. I6I0. ad An. I6I5. DN. LAURENTIUS JANI Cimber, An. I6I5. add. II. Junii An: I656. qvo obiit. DN. ANDREAS ANDREÆ Ripensis, Dominica VI. post Trinitatis An: I656. Pastor constitutus est. Promissi nostri memores bina è Wormianis hÎc adjicimus monumenta, qvæ hunc in modum restitui &amp; legi posse arbitramur. XXI. 1</p>
		<pb n="65" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0071.jpg"/><p> XXI. ARII R: IVIBARIAR. PRAR. PRAY BARRITY MARIA. KRA FAIR MR. F: IIR : III. BAIR MIR VARIR: 14: PAR AB. Y: PAYER. A PARIR Artid er Ingibarhar Karæ totr dru notm eptir Krosmesit um varit : Hver a Mader Runer disser da sage Patr noster fyrir sæl hednar, hialp gud deim er sua gerer. h. e. Memoria annua Ingeburgis Karæ filiæ recolitur nocte tertiâ post festum S. Crucis vernale: Quicunque has aspicit Runas, oret Pater noster pro animâ illius (np. Ingeburgis:) Deus eorum misereatur qvi ita faciunt. XXV. RIRIMERA (HRIVS IRARII MARRIA. Her hvilir Elinn Reis (Eiriks) totr, artid hennar er Klemed meso aftan, i.e. Hic qviescit Helena Reisi (Erici) filia, cujus memoria recolitur vesperâ festi Clementis. Cœtera alterius &amp; altioris sunt subselli. I Ad</p>
		<pb n="66" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0072.jpg"/><head>Addenda &amp; Emendanda.</head><p>PAg. I. l. 9. WOSSEA vel WOSSIA. Ibid. l. 18, leg. Worsa &amp; dele in. P. 2. l. 2. lege qvoddam qvod. Ibid. l. 14, lege trium duntaxat. P. 3. l. 7. lege occurrit. l. 16. lege Slæfve. l. 20. adde. Nec prorsus omnem hodie pristinæ virtutis bellicæ laudem amiserunt, si qva famæ fides, aut literis habenda est. Addam hic, sed pauca e plusculis, qvæ, hac ipsâ de re, fido amici cujusdam, &amp; militis, nisi fallor, haud vulgaris tam calamo, qvàm ore relata, anno superiore ad nos pervenerunt. Adorti sunt, inqvit, nostri inter 13, &amp; 14. d. M. Junii celebre illud Marstrandæ propugnaculum, Hedwigsholmb / nunc Charlottesholmb dictum, incredibili animi alacritate, ubi Wos-Hardangriorum cohors, cui, ductu sui Centurionis Viri Nobil. WILHELMI Skott de Spensterfeldt, unà cum tribus illis peditum electissimis Christianiensium videlicet, Fridericstadensium &amp; Friderichshallensium Centuriis impositum erat periculum, seu primum impetum facere, præclarè adeo, fortiterque se gessit, ut, peracto prælio, nullus, præter Optionem, cum decem militibus gregariis, repertus, qvi non lethaliter vulneratus, vel prorsus mortuus sit. Deditio autem propugnaculi, &amp; urbis postridie facta est. Hoc insuper in Wossis, eorumque commilitonibus Hardangriensibus peculiare observavimus, dum cæterorum haud pauci, ut fieri solet, de ultimo in acie loco obtinendo sunt solliciti, illi de primo, qvem antiquo jure sibi deberi volunt, non tam qværunt, qvàm contendunt. Hæc prædictus Amicorum certissimus, qvem, proh dolor, &amp; nuper in conflictu contra Patriæ hostes pugnando viriliter, &amp; magno</p>
		<pb n="67" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0073.jpg"/><p>Olaus Skel-   NB derop cohortis Dimachorum, vulgo Dragouer dict. Præfectus. Auctor opusculi Bergens  Fundats dicti cap. I3. &amp; forsan inde ill. Dn. A. H. Chron. R. Dan. T.  I. p. m. 596</p><p>magno animo occubuisse percepimus. Sed Viri virtutes, qvia prolixius commemorare non est hujus loci, suo merito in Annales prope diem ituras nulli dubitamus. Pag. 4. l. 2I. lege Wossensia &amp; Waldrensia. Pag. 7. l. 22. lege Ære Rickis. Ibid. lege. insiglade. Pag. 8. l. 19. lege Decembres, Ibid. addatur in margine: Cancellarius alius fuit Regis, qvi &amp; Konnungs Clerker Clericus Regis dicitur, in antiqvis membranis, alius Episcopi. P. 10. l. 7. lege, recordari. Ibidem inter l. 20. &amp; 21, adde. Pari, hoc est conjecturæ, loco, illorum qvoque narrationem habeo, qvi operarios artifices prædicti nostri templi curâ Germanorum Bergensium conductos, adductosque nullo fundamento commemorant. Nam Germani, seu Teutoni illi qvos vulgus nostratium olim &amp; hodie vocat Garpar / (qs. Garpogar, hoc est famuli, vel servi domestici, Gaardsdrenge / &amp;c. cujus appellationis rationem uberiorem jam ante in observationibus nostris antiquiorum attulimus,) veniam cum inqvilinis Bergæ Norwegorum, exercendi Mercaturam a Serenissimo Norwegiæ Rege Magno Haconis, integro ferme lustro post, nempe Anno 1275. ut qvidam Annalium nostrorum tradunt, primùm,  &amp; qvidem certis conditionibus impetrarunt. Quî ergo templi, ante suum in regno adventum, ignoti fabricam promovere poterant? Eqvidem non nego qvin mercatorum suæ Nationis omnium impigerrimi fuerint semper, atque inter eos, non divitiis solùm, sed &amp; genere nonnunqvam, &amp;  ingenio præstantissimi exstiterint, qvibus, postqvam societati commercii Bergæ Hanseatici, re bene gestâ, valedixerunt, Magistratus superior tam in Germaniâ, Patriâ sua, quàm in urbe apud nos munia haud exigua commisit obeI 2 un</p>
		<pb n="68" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0074.jpg"/><p>Gesta hæc sunt Wardebergæ, vigiliâ omnium Sanctorum ut habet vetus membrana at  qvo anno ibidem non exprimitur, suspicor  1359, vel circiter.</p><p>unda; Verùm inde velle inferre Germanos illos, primis temporibus, Templi alicujus nostri ædiles, vel hujusmodi qvid egisse nimis liberalis illatio est. P. II. l. 23. lege primordia. Item in margine adde : Item Nobil. Hvitfeld. Chron. R. Dan. Tom. I. p. m. I03. P. I2. l. I3. lege fidem. P. I3. l. 23. lege jure.  P. I4. l. . lege dirigentes. l 28. Codicilli. adde: horum nonnullorum subscriptio hæc est: Thyni Gud theim tetta ryss'r ↄ: De9 male perdat illos, qvi hoc rumpunt. l. 29. lege debitè. P. I6. l. I2. lege Parœcianos illis.  P. I7. l 24. adde, sic dictum a Pusa, q.e. uxor, conjux, dilecta, &amp; Fæ ↄ: peculium, thesaurus, (Nota in antiqvâ nostrâ lingvâ uxorem etiam Regiam appellari Pusa apparet ex literis, qvibusdam transactoriis, inter Magnum Smeck Patrem, &amp; filium ejus Ericum Sveciæ Reges, ubi ipse Rex Magnus sic fatur: ta hafum ver fr' tær Sak'r sem tm mi sæmer um / lagt under vara kiæra Pusu Blanccam ok varu kiæra Son Hakon i Ærckibpm af Lund / h. e. Subjecimus ergo causam ob qvam discordant uxori nostræ charissimæ Blancæ &amp; dilecto nostro filio Hacqvino, præsente Archiepiscopo Lundensi &amp;c. P. 22. l. 4. lege. MCCCLXIX. Ibid. l. 18. Ita rerum ad hunc locum spectantium notitiâ necessariâ, Regioque simul privilegio eximiè instructus cum esset, litem ipsi nemo intendebat amplius, nec qvisqvam ædificium ullum, sive Eqvile, sive aliud qvoddam hic in Wangen / prædio Pastoritio, ipso inconsulto, exstruere fuit ausus, qvin potius recognitione ultrô oblatâ, ædificandi veniam petiit, accepitqve ubi visum fuit. Ad hoc &amp; cætera, a Clementissimis Regibus data, &amp; confirmata privilegia respexisse credo judi</p>
		<pb n="69" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0075.jpg"/><p> dicum illos, quorum sententia judiciaria, ante 60 annos, plus minus, lata, &amp; inter documenta sedis hujus Pastoralis reperitur, cujus conclusionis tenor hic est: Nisi memorata sæpius ædificia, intra decursum 14. dierum auferantur diruentur &amp;c. cedetque pars una fisco Regio, altera Pastori, tanqvam fundi Domino. Non abs re forsitan erit hic inserere qvæ alicubi notavit Pastorum hujus loci posteriorum non nemo: Sedulò inqvit cavebit ne mangoni cuidam, vel alteri ejusdem farinæ circuitori, imo ne Ædituo qvidem, (qvi suum habet domicilium in villâ sibi clementer concessâ,) sub qvacunqve specie, vel prætextu domum qvandam, hic in Wangen / sede suâ Pastorali, juxta se &amp; Templum erigere concedat, levis lucelli gratiâ, ut olim factitatum novimus. Experientia enim docuit domunculas illas in tabernas tandem, &amp; popinas &amp; id qvod pejus est, sæpe mutatas fuisse, non exiguâ infirmorum offensione, Pastorisque molestiâ. Hæc ille. Næ hoc ipsum malum Serenissima Majestas Regia CHRISTIANI IV. gl. m. jam pridem ipsa vidit, &amp; seriò prohibuit.  Pag. 30. l. 6. lege pertinacissimos Pag. 35. l. I. lege demandaverint l. 20. lege M. OTTONI SCHRÖDER.  Pag. 37. l. 20. lege. Mag. Otto. Schróder. l. 25. lege I678. Pag. 38. l. I4. lege Academiis.  Pag. 39. l. I. lege. id post sacra Ministrorum præsens maximè. Ibid. l. 6. adde si qvæ sunt hic indicare nil refert. Apoc. XXII. v. 3. Servi ejus servient illi. I 3 Pag.</p><p>Videsis Ordinat. Eccles: Norveg. pag. 38. </p>
		<pb n="70" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0076.jpg"/><p> Pag. 42. l. I9. lege alterâ ad. l. 26. lege delineatio. l. 27.  lege habet. Pag. 47. l. 27. lege Cœmeterio. Pag. 48. l. 4. lege extensione. Pag. 53. l. I7. lege habet. Pag. 54. l. I. lege satis. l. 20. lege ponerent illi. Pag. 55. l. I7. adde. Sed, si qvid video, hic idem est, qui mox ante nuncupatur Cetillus Nicolai. Error ex obscurâ &amp; difficili literarum contusarum in lapide sepulcrali lectione ortus. l. 25. lege Ullisvangensem. Pag. 56. l. I7. lege inserviturum constituere. Pag. 6I. l. 2. lege commemoratus. Ibid. l. 26. lege I667. Pag. 62. l. 24. lege similimis.  Pag. 64. l. 3. lege MCCCXLVI. Ibid. l. 5. lege MCDXXXIII. Ibid. l. I8. lege PETRUS. </p><head>Ad præsentem Libellum Ministerii Wos-Hardangriani</head><p> ϖϱοσϕώνησιϛ. Neuthus, neu scombros metuas visura nepotes Charta recens, aliquid quoniam hìc abjectus adfers; Ito ad Musæos Proceres, qveîs undiqve dignè De meliore luto finxit præcordia Titan. Hi, flos doctorum, qvid dicant sit tibi curæ, Fæx qvid non cura! sarta- &amp; sic- tecta manebis.  Quan</p>
		<pb n="71" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0077.jpg"/><p>Si verum dixit Taubmannus gloria vatum, Pro captu lectoris habent sua fata libelli; Non est cur metuat sua fata instantia &amp; hicce. Tribus hisce lineolis mentem suam properanter expressit O. Skielderup. Qvantum te proprius novi MILZOWIA proles Actum agere ingenio displicet usqve tuo. Intactum potiùs tentas, nec temnis honestè Res Ruri gestas: digna, notanda putas. Sic fidei Wossis captæ primordia promis Templa &amp; Presbyteros ordine qvosqve suo: Quòd ferè sexcentos annos oracula Jhovæ Sacri &amp; Præcones hîc sonuêre piè. Sunt qvi urbes, populos, mores &amp; ruscula scribunt, Ut datur haud illis scripta videre loca. At tu Wossenses oras Hardangriæ &amp; aras Scribis, habens qvicqvid Præpositura tenet. Runicum &amp; antiqvum te non ænigma fefellit, Prisca legis pellis qvid vitulina probat. Hinc</p>
		<pb n="72" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0078.jpg"/><p> Hinc oras, aras, æras hinc colligis omnes Non Ecclesiolis computus errat eis. Mitto: forsan &amp; hæc olim meminisse juvabit, Postera sic ætas carmina grata feret. Plurimùm Reverendo Dno. Auctori, meoque sine fuco fautori optatissimo, hancce lucubrationum suarum particulam in lucem publ. edenti LMque gratulor Christiernus Nicolai Berg: in Ecclesia Wossensi Comminister.</p>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0079.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0080.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_C1.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_C2.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_C3.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_I1.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_I3.jpg"/>
	</body>
</text>
</TEI>
