<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author/></titleStmt><editionStmt><edition><date/></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.59.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2026-01-22T14:44:15Z</date><name/></change></listChange></revisionDesc></teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0001.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0002.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0003.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0004.jpg"/>
		<pb facs="no-nb_digibok_2015121628005_0005.jpg"/>
		<p><seg xml:lang="la" xml:id="la-0001">ZACHAR. VI, 8. Ecce, qvi egrediuntur in terram Aqvilonis, reqviescere fecerunt Spiritum meum in terrâ Aqvilonis.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0001"> Sakarja 6,8.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0001">Se, de som går ut mot nordens land har stilnet min Ånd i nordens land.</seg>
		</p>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-0002"><head>PRESBYTEROLOGIA NORWEGICO WOS-HARDANGRIANA,  Ex Variis &amp; vetustis hinc inde cum curâ observatis &amp; conqvisitis monumentis, membranis, Chartis, Schedis, Adversariis &amp; MSSis, prout haberi potest, eruta &amp; adornata à GERARDO HEINRICI FIL. MILZOVIO. MATTH. XXIV, 14. Prædicabitur Euangelium regni in universo orbe, in testimonium omnibus gentibus : Et TUNC veniet FINIS. HAFNIÆ, Literis Reg. Majest. &amp; Univ. Typogr. Cornificii Luft. Anno 1679.</head></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0002">Norsk prestekrønike over Voss og Hardanger.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0002">Utarbeidet og sammenstilt av Gjert Henrikssøn Miltzow, så langt det lar seg gjøre, fra forskjellige oldtidsminner, pergamenter, papirer, dokumenter, regnskapsbøker og manuskripter som er erhvervet rundt omkring og gjennomgått med flid. </seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0002"> Matteus 24, 14.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0002">Riket skal forkynnes i hele verden, til vitnesbyrd for folkeslagene.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0002">Og så kommer enden.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0002">Trykket i Kjøbenhavn, med tillatelse fra Hans majestet og universitetets typograf, Cornificius Luft.</seg>		
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0002">År 1679.</seg>	
		<pb n="0" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0006.jpg"/>
		<p>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-0003">pus, (indè verò series se satîs accuratè habet) plures exstiterint, qvàm ii, qvi mihi obviam facti, &amp; hìc annotati sunt.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0003">(fra den tid er rekken nøyaktig nok) fantes det flere enn dem som jeg har støtt på og som er nevnt her.</seg>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-0004">Cui defectui, si possibile, supplendo, adjuvandoque tempestas relinqvitur subseqvutura.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-0004">Å utfylle og avhjelpe denne mangel, hvis det er mulig, overlates til fremtiden.</seg>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Mihi satis erit glaciem fregisse, &amp; viam qvodammodo, licèt nec hoc sine labore, successoribus monstrâsse, non tamen alio fine, qvàm ut cœpta faciliùs cum Deo &amp; die perficeretur tela, meæque in Dominos antecessores &amp; alios qvi de Ecclesiâ patriâ benè meruerunt observantiæ documentum exstaret qvalecunqve.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">For meg vil det være tilstrekkelig å ha brutt isen og på en måte ha vist veien for mine etterfølgere, skjønt ikke uten strev.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette har ikke hatt noen annen hensikt enn at det begynte arbeidet omsider, med Guds hjelp, lettere kunne ferdigstilles og at det skal finnes et dokument som vitner om min ærbødighed for mine forgjengere og andre fortjenstfulle menn i fedrelandets kirke.</seg>  
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Et, si possem, levidensi hac chartâ, cæteris inter nos Dominis Antistitibus, tam Urbicis, qvàm Ruralibus suo loco, in hoc genere majora, vel saltem paria tentandi calcar addere, est qvod vellem.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"> Og, hvis jeg kunne, ville jeg ved dette lille skrift oppfordre de øvrige prester, både i byen og på landet, til på hvert sitt sted å komme lenger eller i det minste like langt innenfor samme sjanger.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">De cœtero, B. L. te non detineo, sed Deo ejusqve potenti gratiæ commendo, qvæ nos ædificare, &amp; hæreditatem nobis cum Sanctis dare potest, &amp; ut velit, ex animo precor.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Forøvrig, kjære leser, vil jeg ikke oppholde deg, men jeg anbefaler deg til Gud og Hans store nåde, som jeg ber skal oppbygge oss og gi oss arvelodd med de Hellige slik Han kan.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Dabam in sede pastorali Wossensium <hi rend="bold">Wanaen</hi> / Orbis Arctoi, d. I9. Decembr. An, MDCLXXVIII. G. H. Milzovius:</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Jeg skrev dette på prestegården på Vossevangen, i Bjørnens stjernebilde, 19. desember 1678.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">G. H. Miltzow.</seg>
		</p>

		<pb n="1" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0007.jpg"/>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><head>IN NOMINE JESU</head></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">I Jesu navn</seg>		
		<p>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Qvamvis hoc loco aliud nihil, qvàm Catalogum patriæ meæ Ecclesiæ Doctorum sacrorumque Antistitum qvalemcunque literis comprehendere in animum induxerim, placebit tamen aliqvantulum de ejusdem Ecclesiæ situ, tempore, templis, aliisque huc pertinentibus circumstantiis, majoris evidentiæ &amp; melioris cognitionis gratiâ tanqvam mediocri præfatione, lectoris benevolentiâ &amp; humanitate fretus commemorare.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Selv om jeg her ikke har hatt annen henikt enn å forfatte en liste over lærere og prester ved mitt fødesteds kirke, vil jeg for klarhetens og forståelsens skyld likevel, i tillitt til leserens gode vilje og vennlighet, ved en liten fortale si noe om den samme kirkes beliggenhet, alder, kirkebygg og andre relevante omstendigheter.</seg>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">WOSSEA vel WOSSIA vulgò <hi rend="bold">Wos, Waas</hi> seu <hi rend="bold">Wors</hi>, ut in vetustis chartis &amp; codicibus reperitur, (an, per contractionem qvasi <hi rend="bold">Waß-Aaß</hi>, id est locus qvidam editior inter aqvas seu ab aqvis situs, plurimis insuper lacubus, stagnis fluviisque &amp; amnibus scatens; qvos tamen oportunis temporibus negotio minùs difficili iter facientibus, qvorsum discupiunt, transire licet: vel à viro qvodam ejusdem nominis: vel à grandi illo fluvio <hi rend="bold">Woße-Elfven, Worsa</hi> antiqvis monumentis dicto, per mediam Wosseam ab Oriente in Occidentem labente: vel denique ab antiqva illa Norvagica dictione <hi rend="bold">Woor</hi>, qvæ cibum notat; qvia prisco forsan seculo sedes hæc frugifera fuit, cultoribus suis rei satis superque cibariæ pro labore restituens, ita denominetur, eqvidem pro certo qvod affirmem, vix habeo,) tractus est in Diæcesi Bergensi maximam partem montanus, habens circum se sitas ab Euroaqvilone Præfecturas Sognensem &amp; Waldrensem, ab Oriente Hallingdal, ab Euronoto &amp; Austro Hardangriam, ab Africo Bergas insulamque Ostroënsem, a Septentrione Sundfiordiam &amp;c.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Voss, på folkespråket Voss, Vaas eller Vors, slik det finnes nevnt i gamle papirer og manuskripter, er et område i Bergen bispedømme, for det meste dekket med fjell, som er omringet av landskapene Sogn og Valdres i nordøst, Hallingdal i øst, i sørøst og sør Hardanger, i vest Bergen og Osterøy, i nord Sunnfjord osv.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Jeg har knapt noe som jeg bestemt kan fastslå om stedsnavnets opprinnelse.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det kan komme fra en sammentrekning av Vass-Ås, det vil si et høyt sted mellom eller ved siden av vann som springer frem over mange innsjøer, myrer, elver og bekker, hvilke ved rette tid lett kan forbipasseres av de reisende, hvorenn de ønsker å dra.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det kan også komme av en mann med samme navn eller av den store Vosseelven, kaldt Vorsa i oldtidssaker, som løper midt gjennom Voss fra øst til vest.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Til sist kan det komme fra det gamle norske ordet Voor, som betyr "mat", ettersom dette stedet i den første tid var svært fruktbart og ga bøndene mer enn nok føde igjen for arbeidet deres.</seg>  
		</p>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
  			<seg xml:lang="la">Wosseæ appellatio &amp; Situs.</seg>
  			<seg xml:lang="no">Voss' navn og beliggenhet</seg>
		</note>

		<pb n="2" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0008.jpg"/>
		<p>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Longitudo Wosseæ, ut hodiè habetur, (antea enim ulteriùs egrediebatur, nimirum ad promontorium qvoddam, qvod adhuc <hi rend="bold">Wosseneß</hi>, hoc est: promontorium Wossicum, qvia limes inter Wossos erat, &amp; eorum vicinos Nordhordos, nuncupatur: cujus neque inscium fuisse, qvi nobis Norvegiæ Descriptionem lingvà vernacula bono publico dedit, comperio, dum scribit: <hi rend="bold">Østen for Bergen, heden ved fire Mile, ligger Wos: ad Orientem à Bergis, circiter qvatuor miliaria, Wossea est:)</hi> à libonoto &amp; qvidem à villa cui nomen <hi rend="bold">Tøsen</hi>, Euroaqvilonem versum ad locum qvendam petrosum, in valle Nedröensi, incolis <hi rend="bold">Sleipe-svaët</hi>, hoc est lapidem lubricum &amp; declivem, qvi Wossensium &amp; Sognensium districtus distingvit, se extendens, est qvasi miliarium septem: Latitudo verò ejusdem, trium duntaxat, qvibusdam tamen in locis plùs minùs.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Før strakk Voss seg lengre enn i dag, tydeligvis til et nes som fremdeles kalles Vossenes, det vil si den vossiske høyde, fordi det var grensen mellom vossingene og deres naboer, nord-hordingene.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Jeg finner at han som til vårt felles beste skrev "Norges Beskrivelse" på folkespråket knapt kan ha vært uvitende om dette når han skriver:</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Øst for Bergen, omtrent fire mil, ligger Voss.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Voss har i dag en lengde på syv mil.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Voss strekker seg fra sør-sørvest, fra en gård kalt Tøsen, mot nordøst til et stenete sted i Nærødalen som kalles Sleipesvaet av innbyggerne, det vil si et glatt og bratt fjell.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette skiller vossingenes og sogningenes områder fra hverandre. Landskapets bredde er derimot tre mil, på noen steder mer eller mindre.
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Dividitur in tres tractus minores, videlicet Waswærdensem, Wangensem &amp; Strandensem.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Voss deles inn i tre mindre bygder: nemlig Vasværnes, Vangen og Vossestrand.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Horum ut medius ita major præstantiorque Wangensis est; qvippe qvi specialiter in octo octavas <hi rend="bold">(Otte deele)</hi> seu octonaria, vulgò <hi rend="bold">Attungar</hi>, dispescitur; qvorum nomina; antiqvâ nostra dialecto, hæc sunt:</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">I midten av disse som den største og mest fremstående ligger Vang som derfor deles inne i åtte åttendeler, på folkespråket Ottunger (Attunger), hvis navn på vårt gamle spårk er følgende:</seg> 	
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">(I) <hi rend="bold">Dyrfwinardals Attung</hi>: (ab amne <hi rend="bold">Dyrfvingen</hi> sic dictum) hujus anterior pars appellatur <hi rend="bold">Wœßbygden</hi>: (2) <hi rend="bold">Strandar Attung</hi>: aliàs <hi rend="bold">Guulfiordungen</hi>: (3) <hi rend="bold">Borgstrandar Attung</hi>: (4) <hi rend="bold">Winjar Attung</hi>: (5) <hi rend="bold">Bøar Attung</hi>: (6) <hi rend="bold">Brynar</hi>-aliter. <hi rend="bold">Qvißlar Attung</hi>; à flumine præterlabente <hi rend="bold">Qvißlen</hi>: (7) <hi rend="bold">Barla</hi>-item <hi rend="bold">Barda-Dals Attung</hi> &amp; (8) <hi rend="bold">Wiikiar Attung.</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>1. Dyrfvinnardals Ottung, kalt slik grunnet elven Dyrfvinna, hvis fremste del kalles Væssbygden, 2. Strandar Ottung eller Gullfjordungen, 3. Borgstrandar Ottung, 4. Vinjar Ottung, 5. Bøar Ottung, 6. Brynar Ottung eller Kvislar Ottung etter den der rennende elv Kvislen, 7. Barla, likeledes Bardadals Ottung og 8. Vikar Ottung.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Waswærdensis tractus variis &amp; flexuosis vallibus ut plurimùm constat, utpotè <hi rend="bold">Berdals Dalen, Raadals Dalen, Teitta Dalen, Exinga Dalen</hi> etc.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Vasværn-bygden består for det meste av forskjellige bølgende daler som Bardals-dalen, Raadals-dalen, Teitta-dalen, Eksinga-dalen osv.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"/>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Strandensis tandem partes hæ sunt; <hi rend="bold">Hola Bygd</hi>, qvæ
<pb n="3" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0009.jpg"/>
proxima, &amp; <hi rend="bold">Myrdal</hi>; item <hi rend="bold">Søgna</hi>-aliàs <hi rend="bold">Waß-Strondene</hi>,  qvæ ultima est; ita nuncupata, qvia aqvæ sev amnes ibi rectà feruntur in Sogniam, Sogniæque districtus suum haud procul indè sumit initium.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Strand består av disse delene: Hola-bygd, som er nærmest, Myrdal, Sygna eller Vass-strondene, som er den borteste og kalles slik fordi vannet eller elvene her går rett til Sogn, og fordi Sogns fogderi ikke langt herfra har sin begynnelse.</seg>
		</p>
			<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
				<seg xml:lang="la">Longitudo &amp; Latitudo.</seg> 
				<seg xml:lang="no">Lengde og bredde.</seg>
			</note>
		    <note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
				<seg xml:lang="la">pag: 80.</seg>
				<seg xml:lang="no">side:80.</seg>
		    </note>
		    <note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
				<seg xml:lang="la">Divisio.</seg>	
				<seg xml:lang="no">Oppdeling.</seg>
			</note>
		<pb n="3" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0009.jpg"/>
		<p>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Agros &amp; pascua qvod concernit, hæc nostra proximè conterminis finitimisque terris qvodammodo assimilanda occurrit; cœtera, sacris exceptis, cedere cogitur plus satis.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Hva gjelder åker og eng er dette landskapet på en måte å likne med de tilgrensende og nærliggende steder.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">I andre ting, med unntak av gudstjenester, må det sies å stå langt tilbake for dem.</seg>			
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Habitatoribus cultoribusque commodam præbuit mansionem eodem ferè tempore qvô finitima excoli incepêre rura.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det ga innbyggerne og bøndene et passende bosted omtrent på samme tid som nabobygdenes åkre begynte å dyrkes.</seg>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Sed antiqviora huc pertinentia jam altiùs non repetam.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Men jeg skal ikke gå i dybden hva gjelder eldre ting som angår dette stedet.</seg>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Hoc verum est, qvod Wossi, tempore Regis Haraldi <hi rend="bold">Graafeld</hi>, circa annum Christi DCCCCLX &amp; postea regnantis, teste <hi rend="italic">Snorrone Sturlæsonio</hi>, in antiqvissimo Norvagiæ Chronico, tanta multitudine &amp; potentia excelluerint, ut adversus eum &amp; Regem Sigvardum <hi rend="bold">Slæfve</hi> cristas erexerint, ambosque simul in fugam conjecerint: illos etiam rebus &amp; exercitiis bellicis seculis istis usitatis, non domi modò sed &amp; foris, asvefactos fuisse, monumenta produnt indubia.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det er sant at Vossene, på kong Harald Gråfells tid rundt år 960 e.kr og senere, etter Snorre Sturlasons vitnesbyrd i Norges eldste krønike var så fremstående i mengde og styrke at de rettet sine våpen mot Harald Gråfell og kong Sigurd Sleva og tvang begge på flukt.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Vossene var øvet i krigssakene som var i bruk i de århundrer, ikke bare i hjemmet, men også utenfor hjemstedet, hvilket er utvilsomt etter oldtidssakenes fremstilling.</seg>  
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Nec prorsus omnem hodie pristinæ virtutis bellicæ laudem amiserunt, si qva famæ fides, aut literis habenda est.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">De har heller ikke i dag tapt all den gamle tids rosverdige tapperhet i krig, hvis man kan stole på ryktet eller de skriftlig beretninger.</seg>  			
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Addam hic, sed pauca e plusculis, qvæ, hac ipsâ de re, fido amici cujusdam, &amp; militis, nisi fallor, haud vulgaris tam calamo, qvàm ore relata, anno superiore ad nos pervenerunt.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Jeg skal her føye til litt blant mye annet som i fjor angående denne sak ble fortalt meg gjennom en venn og dyktig soldats penn og muntlige forklaring.</seg>  			
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Adorti sunt, inqvit, nostri inter 13, &amp; 14. d. M. Junii celebre illud Marstrandæ propugnaculum, <hi rend="bold">Hedwigsholmb</hi>, nunc <hi rend="bold">Charlottesholmb</hi> dictum, incredibili animi alacritate, ubi Wos-Hardangriorum cohors, cui, ductu sui Centurionis Viri Nobil. WILHELMI <hi rend="bold">Skott de Spensterfeldt</hi>, unà cum tribus illis peditum electissimis Christianiensium videlicet, Fridericstadensium &amp; Friderichshallensium Centuriis impositum erat periculum, seu primum impetum facere, præclarè adeo, fortiterque se gessit, ut, peracto prælio, nullus, præter Optionem, cum decem militibus gregariis, repertus, qvi non lethaliter vulneratus, vel prorsus mortuus sit.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Våre soldater angrep mellom den 13. og 14. juni den berømte festningen Hedvigsholm i Marstrand, nå kjent som Charlottenholm, med en utrolig djervhet.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Vossingene og hordingene, ledet an av adelsmannen Vilhelm Skott de Spensterfeld, sto sammen med soldater fra Kristiansand, Fredrikstad og Halden i den første angrepsrekken.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">De stred så fremragende og med så stort mot at det etter slaget ikke ble funnet andre enn løytnanten og ti soldater som ikke var døde eller dødelig såret.</seg>			
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Deditio autem propugnaculi, &amp; urbis postridie facta est.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Festningen og byen ble overgitt dagen etter.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Hoc insuper in Wossis, eorumque commilitonibus Hardangriensibus peculiare observavimus, dum cæterorum haud pauci, ut fieri solet, de ultimo in acie loco obtinendo sunt solliciti, illi de primo, qvem antiqvo jure sibi deberi volunt, non tam qværunt, qvàm contendunt.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette har jeg dessuten merket ved vossingene og deres medsoldater fra Hardanger, at når mange som vanlig forsøker å få den bakerste plassen i rekkene, vil de etter hevdvunnen rett forsøke å få den første plassen i stedet.</seg>			
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Hæc prædictus Amicorum certissimus, qvem, proh dolor, &amp; nuper in conflictu contra Patriæ hostes pugnando viriliter, &amp; magno animo occubuisse percepimus.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Denne troverdige venn har vi dessverre fått vite at nylig er død i strid med fedrelandets fiender, hvor han kjempet som en mann med stor tapperhet.</seg>			
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Sed Viri virtutes, qvia prolixius commemorare non est hujus loci, suo merito in Annales propediem ituras nulli dubitamus.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Men mannens gode egenskaper, som vi her ikke kan befatte oss med, vil utvilsomt snart få sin fortjente plass i historiebøkene.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Præterea fuit Wossis ab antiqva tempestate, probantibus id variis &amp; pervetustis ad eos datis literis, proprius suus Præfectus, Regius Satrapa, &amp; non nisi unico tempore saltem unicus, qvod etiam patrum nostrorum memoria in more vel usu fuit; sed paulò post, loco unius, duobus, tribus, &amp; qvarto interdum respondendum fuit magistratui, qvod, Deo teste, haud mediocriter hancce enervavit gentem, præter nimis ardua illa villarum expensa (antiqvi fastûs rustici effectus &amp; fructus infelices) qvæ persolvere minus sufficiens est.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Forskjellige gamle brev sendt til vossingene beviser at de fra den første tid hadde sin egen fogd, en kongelig embedsmann, og kun en ad gangen, slik det var skikk etter våre fedres minne.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Men litt senere fikk de i stedet to, tre og fire fogder å svare til, som ved Guds vitnesbyrd ikke gjorde lite for å svekke dette folket sammen med de for store skattebyrdene som de ikke hadde nok til å betale.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">I tillegg skyldtes dette uår og bøndenes gamle trang til luksus.</seg>
		</p>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
  			<seg xml:lang="la">Agri &amp; pascua.</seg>
  			<seg xml:lang="no">Åkre og enger.</seg>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
			<seg xml:lang="la">Kατοικίαϛ &amp; γεωϱγίαϛ. tempus.</seg>
  			<seg xml:lang="no">Boliger og gårder. tid.</seg>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
  			<seg xml:lang="la">pag. 98.</seg>
  			<seg xml:lang="no">side 98.</seg>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
			<seg xml:lang="la">1677.</seg>	
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
			<seg xml:lang="la">Olaus Skelderop cohortis Dimachorum, vulgo <hi rend="bold">Dragoner</hi> dict. Præfectus.</seg>
			<seg xml:lang="no">Ole Skelderup, oberst for dragonene.</seg>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
  			<seg xml:lang="la">Præfectus.</seg>
  			<seg xml:lang="no">Fogden.</seg>
		</note>

		<pb n="4" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0010.jpg"/>
		<p>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Religio Christiana qvando ibidem obtinuit γ. pag. 90. δ Snorronis p. 241-245 Et incerti illius pervetusti tamen Autoris cui titulus Konunga Sagur (qvod illustriss : Comes Petrus Brahe non minori sua gloria qvàm sumtu ex antiqva in modernam lingvam paucis abhinc annis transferri &amp; typis exscribi cu ravit) p 108. &amp; 124. </seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Sed verò qvando &amp; qvo tempore Christianismum sapere inchoaverunt, liqvidò non constat.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Men når og på hvilken tid de begynte å få kjennskap til kristendommen er ikke klart.</seg>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Chronicon qvidem varios commemorat, qvi Religionis Christianæ in Norvagiam introducendæ curam susceperunt, dispari tamen ut integritate, sic &amp; successu &amp; fortunâ: specialiter etiam prædictorum Regum Graafeldi &amp; Slæfvæ meminit, <hi rend="italic">qvi cum incolas ethnicum exspuere errorem cogere non poterant, delubra &amp; adyta eorum destruxerunt &amp;c:</hi> cujus rei forsan apud Wossos qvoque fecerunt periculum, sed non absque propriæ vitæ præsentissimo periculo, cum eorundem manus vix evasissent; de qvo supra.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Krøniken minnes forskjellige personer som tok på seg å innføre kristendommen i Norge, skjønt med ulike hensikter og følgelig ulik suksess og hell.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Særlig fortelles det om de nevnte konger Gråfell og Sleva som, når de ikke kunne tvinge befolkningen til å forkaste den hedenske vranglære, ødela deres templer og helligdommer osv.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette forsøkte de kanskje også hos vossingene, men ikke uten den største fare for sitt liv, ettersom de som allerede nevnt så vidt unnslapp deres hender.</seg>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Notum insuper est, qvod Olaus Tryggesonius postea, licèt &amp; alio &amp; magis pio proposito ac conatu, qvàm Haraldus &amp; Sigurdus antea, operam daret Christianæ fidei in totum Regnum inferendæ &amp; promovendæ, qvamplurimos etiam nolentes volentes baptìzatum iri curaret; pro dubio tamen habetur, an Wossenses huic interfuerint cœtui, &amp; si adfuerint, annon etiam resignaverint; siqvidem in utroque Chronico Norwegico narratur, <hi rend="italic">qvòd Rex Olaus Haraldi, cognomine Sanctus, cum sceptrum Norvagiæ septennio tulisset, circiter anno Christi MXXII. Wossensia &amp; Waldrensia peragraverit rura, &amp; populum baptizari mandaverit, &amp;c.</hi></seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Videre er det kjent at Olav Tryggvason senere, med en annen, frommere hensikt enn Harald og Sigurd tidligere, arbeidet med å innføre og fremme den kristne tro i hele riket og at han døpte mange mot deres vilje.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det er tvilsomt om vossingene var den del av denne gruppen og hvorvidt de ga etter for kongen hvis de var det.</seg> 
			<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">I begge de norske sagaer fortelles det nemlig at Olav Haraldsson, kalt den Hellige, etter å ha vært konge i Norge i syv år rundt år 1022 e.kr. reiste til Voss og Valdres og befalte folket å la seg døpe osv.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Hinc Wossos, ad minimum tunc temporis, si non antea, Christo nomen dedisse, certò concluditur.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Av dette kan man med sikkerhet slutte at vossene i det minste på den tid, om ikke tidligere, var blitt kristne.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Ex qvo Religio qvoque Christiana, Dei gratiâ piique Magistratus solicitâ curâ &amp; inspectione, pulsis ethnicis erroribus, insigniter succrevit, adeò, ut moniti meliora sint seqvuti, templa sibi exstruxerint, primùm qvidem lignea; postmodum verò, juxta Regia decreta, aliqvorumque laudabilia exempla, templum heic in Wangen primarium ædificaverint lapideum, qvod præstantissimis rurestribus ædibus sacris totius diœceseos structurâ non cedit.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Fra den tid de hedenske feiltakelser var utdrevet spredte den kristne religion seg merkbart, ved Guds nåde og med den fromme embetsstandens flid og overoppsyn.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette lyktes så godt at de på oppfordring førte et bedre liv og bygde kirker, først av tre, og senere, på kongens bud og ved andres gode eksempel, bygde de den første stenkirken på Vangen.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Denne bygningen står ikke tilbake for de fremste kirkene som ligger på landsbygden i dette bispedømmet.</seg> 
		</p>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
			<seg xml:lang="la">Religio Christiana qvando ibidem obtinuit</seg> 
			<seg xml:lang="no">Når den kristne religion vant frem</seg>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
			<seg xml:lang="la">pag. 90.</seg> 
			<seg xml:lang="no">side 90.</seg>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
		    <seg xml:lang="la">Snorronis p. 24I-245</seg>
			<seg xml:lang="no">Snorres side 241-245</seg>
			<seg xml:lang="la">	Et incerti illius pervetusti tamen Autoris cui titulus <hi rend="bold">Konunga Sagur</hi> (qvod illustriss : Comes Petrus Brahe non minori suâ gloriâ qvàm sumtu ex antiqva in modernam lingvam paucis abhinc annis transferri &amp; typis exscribi curavit) p. 108. &amp; 124.</seg>
			<seg xml:lang="no">Og sidene 108 og 124 i den ukjente forfatters gamle verk som har tittelen "Kongesagaer", hvilken for noen år siden Grev Per Brahe til ære for seg selv ved egne midler fikk oversatt fra gammelt til moderne språk og trykket.</seg> 
			
		<pb n="5" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0011.jpg"/>
		<p>
			<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Tempus autem, qvô templa apud nos primò exstrui cæperunt, minùs exploratum habeo.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Jeg har mindre kjennskap til den tid kirker først begynte å bygges hos oss.</seg>			
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Nam in hanc usque lucem hac de re nihil certi, excepta æde primaria, cujus infrà paulò laxior injicietur mentio, reperi.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Frem til nå har jeg ikke funnet ut noe sikkert om dette, med unntak av hovedkirken, som jeg skal fortelle litt utfyldigere om nedenfor.</seg>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Aliàs mea probabilis est conjectura, (salva secus sentientium) templa apud Wossos, Regnante Sigvardo Jorsalafar / circa annum Christi MCXXX. Pio &amp; laudabili Episcopo, MAGNO, Episcopali munere Bergis fungente, ædificata fuisse.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Ellers er det etter min gjetning sannsynlig (selv om andre kan være uenige) at kirkene ble bygd på Voss under Sigurd Jorsalfar rundt år 1130 e.kr., da dem fromme og prisverdige Magnus var biskop i Bergen.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Hæc, qvatenus ruscula Wosseana se hodiè extendunt, qvatuor reperiuntur.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Disse er fire i tallet hvor bygden om Voss i dag strekker seg.</seg>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">I. Templum Æwangriense in plaga Waswærdensi: II. In Wangensi, vulgò inde Wangense, qvod &amp; princeps: III. Winiense, in Strandensi: &amp; IV., Templum Upheimense, in ejusdem tractûs parte suprema.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">1. Ævanger kirke i Vasvær Ottung, 2. Vangens hovedkirke som kalles slik etter Vangen, 3. Vinje kirke på Strand og 4. Opheim kirke i den øvre del av samme bygd.</seg>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">At hujus parœciani in hoc valdè sunt infœlices qvod magno cum suo impendio, hac præsertim tempestate viis Nedroënsibus à periculosis lapsibus immensorum saxorum deperditis, totalique earundem ruina in dies imminente, locum judicii forensis in Sognia qværitare cogantur, qvòd longè accommodatiùs nobiscum in Wossea efficere possent:</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Men sognefolket er svært uheldige i at de med store utgifter, særlig på denne tid når veien i Nærødalen er ødelagt av store steners fall og trues med ødeleggelse hver dag, må søke tingsted i Sogn når de mye lettere kunne gjort dette i Voss.</seg> 	
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Nec Regia Majestas aliqvid exinde detrimenti pateretur, si ad hanc difficultatem clementer amovendam animum aliqvando appelleret:
utraque enim ditio ejus possessionis est, &amp; præfectus hic æqvè ac Sognensis, accepti rationem reddere potest.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Hans Majestet skulle ikke lidt noen skade ved det, dersom han med mildhet ville forsøkt å fjerne vanskeligheten.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Begge fogderier er i hans eie, og fogden her og i Sogn kan like godt avlegge regnskap for sine utgifter.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Imò &amp; huic molestiæ medela jam antè forsan adhibita fuisset nî grata hactenus defuisset occasio.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Hvis en heldig anledning ikke hadde manglet, ville et botemiddel kanskje allerede vært brukt mot denne plagen.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Speranda tamen est aliqvando ejusdem mali, Deo favente, in meliora mutatio.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det bør håpes at det samme ondet en gang, ved Guds hjelp, endres til det bedre.</seg>
		<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Porrò, qvæ ad sacram hanc nostram ædem primariam, communiter Wangensem dictam, attinent, cujus proprium nomen est Templum S. Michaëlis, testibus membranis antiqvis, loco prioris lignei de saxis &amp; lapidibus exstructum</seg> 
	</p>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
			<seg xml:lang="la">Templa qvando &amp; qvot erecta.</seg>
			<seg xml:lang="no">Når og hvor mange kirker som ble bygd.</seg>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
			<seg xml:lang="la">Qvorundam infœlicitas.</seg>
			<seg xml:lang="no">Noens ulykke.</seg>
		</note>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">		
			<seg xml:lang="la">Templi primarii Autor.</seg>
			<seg xml:lang="no">Hovedkirkens byggmester.</seg>
		</note>
		<pb n="6" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0012.jpg"/>
			<p> 
				<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">fuit, juxta inclyti Regis MAGNI HAQVINÆI (qvod idem ejus Dominus Pater R. Haqvinus Haqvini ille Coronatus pridem animo volvit) Regis, inqvam, Norwegiæ hac de re decreta &amp; diplomata, qvorum unicum adhuc &amp; qvidem cum appenso Regio sigillo (in qvo ab uno latere ipsemet, Rex talaribus Russico Polonicove amictui haud absimilibus vestimentis indutus &amp; solio insidens aspicitur, habens librum LEGIS Norvagicæ, qvam ut alter JUSTINIANUS in imperio suo insigniter emendavit, emendatam autoritate corroboravit, juxta se positum, gladiumque dextrâ moderans; ab altero verò Leo cum securi, exstat) superest &amp; penes me, vetustate tamen adeò detritum, ut multis in locis vix legi possit, in qvibusdam, ne vix qvidem:</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Videre, hva gjelder vår hovedkirke, av alle kalt Vangens Kirke og som har St. Michaels kirke som sitt rette navn, vitner gamle pergamenter om at denne ble bygget av sten på stedet hvor en trekirke hadde stått etter kong Håkon av Norges befalinger og brev om denne sak. </seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det samme hadde hans herre og far, Kong Håkon Håkonsson den kronede, allerede tenkt på å gjøre.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Av kongens diplomer har jeg fremdels ett hos meg, med kongens segl festet til det.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">På én side av seglet sees kongen sittende på tronen kledt i en fotsid kappe som ikke er ulik russiske eller polske klær, mens han har Norges lovbok ved siden av seg.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Denne forbedret han som en annen Justinian betraktelig under sin regjeringstid og styrket den deretter med sin autoritet.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">I høyre hånd bærer han sverd.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">På den andre siden av seglet står en løve med en øks.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Diplomet er så slitt av elde at det på de fleste steder knapt kan leses, på andre steder kan det ikke leses i det hele tatt.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Attamen mihi illud ipsum huc in apricum omnino producendum, tum qvia fundamentalium documentorum, ex qvibus hicce meus tractatus collectus est &amp; conscriptus, unum est, tum qvia ultra qvadringentos annos abjectum tineis &amp; blattis penè exesum &amp; corrosum, brevique non modo lectu impossibile, sed &amp; prorsus periturum sit, atque ita nemini usui fore, cum aliàs ex eo nonnihil forsan fructus capere sit &amp; voluptatis.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Likevel har jeg satt meg fore å legge hele dokumentet frem i lyset, fordi det er et av de grunnleggende dokumenter fra hvilke min traktat er sammensatt.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">En annen grunn er fordi det i over 400 år har vært bortlagt og nesten oppspist og fortært av møll og kakkerlakker, slik at det snart ikke bare er uleselig, men vil forgå og ikke være til nytte selv om det ellers kanskje ville vært til noen glede.</seg>  	
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Ego mihi nullo ex pacto restitutam Serenissimi Regis MAGNI HOGONIS, gloriosæ memoriæ, laudem in Templo nostro primario exstruendo, ero applicaturus, potiùs autem aliis ingeniosioribus ultrò oblaturus; solummodò, qvatenus mearum virium est, eum laude sua spoliare me non condecet.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Jeg vil ikke tilskrive meg selv å ha gjenoprettet den heder som tilkommer den milde kong Magnus Håkonsson av salig minne for å ha bygget vår hovedkirke.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette vil jeg heller overlate til andre, klokere menn.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX"> Det passer meg bare ikke, så langt jeg makter det, å frarøve ham hans ros.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Prænominatum ergò Diploma Regium in Originali producturus, indeque pro virili translaturus sum, eruditiùs pergenti libentissimè cessurus. </seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Jeg skal legge frem originalen av det nevnte kongebrevet og oversette det så godt jeg kan, mens jeg villig viker for den som tar fatt på oppgaven med større lærdom.</seg>  
			</p>
		<pb n="7" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0013.jpg"/>
			<p> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Sonat itaque hoc modo autographum.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det håndskrevne brev lyder altså slik.</seg>
				<hi rend="bold">Magnus Hoogosun Norgis Konnung sændir Ollum Mannum i Wangs Kirkia Sokn Q. G. oc sina. Und' termarg Palleiga oc sua Vilium ver tatta yd'r at ter havet mafilæga tilradet at gierra id'r Steinkirkia i staa f'r Trekirkia eft'r rad' oc Frsogn vars Virdales Herra Norrigs Konnungs Foder Vars: Mænn ter tar firir hafa bæde omsu af Gudi oc sua skild'r ter hafa viaatto af oß . . . . af tiu . . . oc god' Veli er væl til loeidiur comenn/ ta latet . . . at . . . . ændalyct fullgæra . . . uphave var byriat / oct'ra bidtum ver yd'r taclom læga at tar . . allersaman tagær Gudi . . . oc reid'rt griot oc vid'ur til Kirkiag'rdarenar sæm manlægato ligg'r / æptir ta sæm ver hanum od'r skipat . . oc . . i tiu brfe vars er ver gardum hægat at Aadverdu ta er upp var Havet Steinvirckit / en teir menn er timbr . . . . ovan er komet tale til / æda sæli Kirkiunni naudyn sina mæd' slicu værdi sæm yd'r sæmir / tæim er . . . sea herligrar Kirkia Gods. Oc læggit nu slican hug a Hænaar Naudzyn sæm ter vilit æiga hialprada oc miscunnar af oß for tann tima / en . . . vid' i nocyrom lutum. War t 'tta Bref gort i Bærgvin ta lidnir varo fra Burdar tima vars Hra ihu</hi> XPIM.CCLXXI. <hi rend="bold">Oc væira a hinu niunda. Ære Rickis vars. Sira Torer Canceler insiglade.</hi> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">hoc est.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette betyr.</seg>				
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">MAGNUS HAGONIS Rex Norvegiæ Reipublicæ Wangensi cum Deo suam mittit Salutem.</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Norges konge Magnus Håkonsson sender med Gud sin hilsen til Vangens innbyggere.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Inter alia nostra mandata volumus etiam vos hujus reddere certiores; Qvòd plurimi hortati sint, ut vice templi lignei vobis extruatur templum lapideum, secundum celsissimi Domini Norvagiæ Regis, Patris nostri consilium &amp; promissum:</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Blant våre andre befalinger ønsker vi også å gjøre dere bedre kjent med denne sak, nemlig at mange har blitt oppfordret til å bygge seg en stenkirke i stedet for en trekirke etter den høyeste høyeste Norges konges, Vår fars råd og løfte.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Hujusmodi Viri, qvi qvemadmodum hujus muneris à Deo impositam gerunt curam, ita à nobis autoritatem habebunt, qvòd à</hi></seg>
			</p>
		<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
		<seg xml:lang="la">Diploma R. Magni Haqvins. de templo lapideo exstruendo.</seg>
		<seg xml:lang="no">Kong Magnus Håkonssons diplom om å begynne en stenkirke.</seg>
		</note>
		<pb n="8" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0014.jpg"/>
			<p>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">mandatis nostris ea de re ad vos prolatis, &amp; nostra solicitudine &amp; benevolentia qvæ ad Lares vestros eqvidem pervenerit, intelligere qveatis.</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Menn som arbeider med denne oppgaven som var den pålagt dem av Gud skal deretter ha myndighet fra Oss, hvilket dere kan erkjenne av de befalinger Vi har gitt dere om dette og Vår oppmerksomhet og godhet som kom deres hjem til gode.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Nolite ergò qvatenus vestra refert tardare, sed magis incepti operis struite telam &amp; complete.</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Så langt det gjelder dere, nøl ikke, men fullfør heller det påbegynte arbeidet.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Ad hæc seriò hortamur &amp; obsecramus ut unanimi consensu, divino adjuti auxilio, lapides &amp; ligna ad oras cæmeterii, ubi via publica est, paretis &amp; apportetis, juxta illa, qvæ præscripsimus, &amp; præcipuè in literis nostris citra amnem (<hi rend="bold">Tver-Aaen</hi>) datis, ubi saxea illa materialia accumulabantur; viri præterea silvas possidentes sicut priùs admonitum est, donô dent, vel egenti templo venali jure prostituant, tali pretio, qvòd vobis, imò omnibus eidem bene cupientibus æqvum apparet.</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Vi oppfordrer og formaner dere til, med Guds hjelp, i samstemthet å forberede stener og trær som dere bærer til utkanten av kirkegården, hvor den offentlige veien er og materialet blir samlet, etter våre forskrifter og særlig dem i våre brev om Tver-åen.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dessuten skal menn som eier skoger, slik det tidligere er oppfordret til, gi en gave eller selge til den trengende kirke etter den pris som virker rettferdig for dere og menn av god vilje som ønsker det samme.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">De cœtero, talem ejusdem visibili penuriæ jam navate operam, qvalem hodie à nobis clementiam inque posterum in qvacunque sorte à Deo misericordiam speratis accipiendam.</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Forsøk ellers å arbeide med kirkens synlige mangler slik dere i dag ønsker mildhet fra Oss og i fremtiden, etter hvilket som helst lodd, vil ha nåde av Gud.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Exaratæ hæ erant literæ Bergis, cum elapsi erant à nativitate Domini nostri Jesu Christi anni M. CC. LXXI. Et IX à reliqvis (intellige qvos cum patre regnabat) Dominationis nostræ Decembres.</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Disse brevene ble skrevet i Bergen da det var gått 1271 år fra Vår herre Jesu Kristi fødsel og ni år fra resten av Vårt styre (underforstått den tid han styrte med sin far).</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Dns Torerus Cancellarius obsignabat.</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Sira Torer kansler forseglet brevet.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Ex qvibus, non solùm sæpiùs dicti nostri primarii templi Chronologia qvodam modò clarescit, sed &amp; tunc anteà Wossensibus templa fuisse &amp; pastores, liqvet, licèt illis tunc temporis proventus angustior fuerit, qvem tamen laude sua nunqvam intermoritura ætas subseqvens locupletavit honestè.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Av dette blir ikke bare den ofte nevnte hovedkirkes historie tydeligere, men det er også klart at vossingene tidligere hadde kirker og prester selv om inntektene deres var mindre den gang.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Den følgende tid økte imidlertid disse så mye at kirkens omdømme aldri vil dø.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Cœterùm indè à priscis seculis constans inter nos fama est, qvòd hoc templum, (cujus muri longitudo intra, est 163. pedum, latitudo 36: totidemque altitudo: turris autem ultrà 102. assurgit) aliqvot annorum spatiô (dicitur septenniô) exstructum, &amp; intereà in utroqve cœnaculo</seg>
			</p>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
	<seg xml:lang="la">Cancellarius alius fuit Regis, qvi &amp; <hi rend="bold">Konnungs Clerker</hi> Clericus Regis dicitur, in antiqvis membranis, alius Episcopi.</seg>
	<seg xml:lang="no">Kongen hadde en kansler som ble kalt "kongens klerk" i de gamle pergamenter, mens biskopen hadde en annen kansler.</seg>
</note>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
	<seg xml:lang="la">Templi magnitudo.</seg>
	<seg xml:lang="no">Kirkens størrelse.</seg>
</note>
		<pb n="9" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0015.jpg"/>
			<p> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">majori, tàm sedis hujus Pastoralis, qvàm villæ vicinæ <hi rend="bold">Finne</hi> Missa celebrata sit:</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Foruten dette har det fra den første tid hos oss vært et fast sagn at kirken ble bygget i løpet av noen år, man sier syv, og at messen i mellomtiden ble feiret på de store loftene på prestegården og den nærliggende Finne gård.</seg>  
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Kirkens indre vegg har en lengde på 163 fot, dens bredde er 36 fot, og kirken er like lang i høyden. Tårnet strekker seg til 102 fot.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Sed opere jam ad colophonem perducto, templum die S. Urbani proximè seqvente, hoc est XXVI Maji, ab Episcopo, Dn. Ascatino, ni fallor, vel ejus successore solemniter inauguratum est: à qvo tempore dicti mensis vigesimus sextus dies Wossis qvotannis sacer fuit, &amp; in baculo ipsorum sev fastis ligneis speciali charactere notatus, ac <hi rend="bold">Woßakyrmesso</hi>, hoc est Encœnia Wosseana, appellatus; ejus etiam in pervetustis nostris chartis membraneis haud rarò mentio fit.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Da arbeidet var ferdig, ble kirken den påfølgende St. Urbans dag, 26. mai, høytidelig innviet av, hvis jeg ikke tar feil, biskop Askatin eller hans etterfølger.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Fra denne tid er 26. mai hvert år en hellig dag for vossingene, og i primstaven deres er den markert med et eget tegn.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dagen kalles Vossakyrkemesse, innvielsesdagen for Voss kirke, og nevnes ikke sjelden i våre eldste pergamentbrev.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Attamen vulgari ex rudium relatu patriotarum ortæ sive fabulæ sive historiæ de qvatuor fraterculis gigantum, qvi domum hanc sacram exstruxisse feruntur, qvorum nomina fuerunt Strængerus, Beckus, Uttherus &amp; Bastæus, qvique etiam nonnihil extra &amp; circa templi latera ad planitiem in collibus, unus ad aqvilonem, alter ad orientem, tertius ad australem plagam, qvartus occidentem versus tumulati sunt, ex qvibus locorum iidem, nomina sua, qvod collis Stængeri, (<hi rend="bold">Strængerhougen</hi>) planities Becki, (<hi rend="bold">Beck-Leyted</hi>) arvum vel insula Uttheri (<hi rend="bold">Utter-Øen</hi>) &amp; Bastæanum dorsum (<hi rend="bold">Baste-Ryggen</hi>) appellentur, olim sortiti sunt, vix ullam habere possum fidem.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Fra det uvitende bygdefolket er det på folkemunne oppstått en fabel eller historie om fire brødre som var kjemper og som skal ha bygget kirken.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Deres navn var Stenger, Bek, Utter og Baste, og de skal være gravlagt i hauger litt utenfor kirken på en slette.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Den ene ligger mot nord, den andre mot øst, den tredje mot sør og den fjerde mot vest, hvorfra de samme stedene skal ha fått navnene Stengerhaugen, Bekkeleitet, Utterøyen og Basteryggen.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Jeg kan knapt ha noen tillitt til dette sagnet.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Qvâ enim ratione illi, qvi templi architecti &amp; autores ίδιοχείϱιοι extitêre, semetipsos postea defunctos non ad minimum in cœmiterio, sed potius in locis campestribus sepeliri curâssent?</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Av hvilken grunn skulle de, som var kirkens arkitekter og hadde bygget den med egne hender, ikke i det minste få seg selv gravlagt på kirkegården, men heller sørge for å gravlegges på en åker?</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Non est, qvod hanc opinionem ratam hoc reddere valeat, qvod in unius eorum, scilicet Uttheri tumulo, grandiuscula crux saxea altitudini respondens viri exstet; qvia multis post seculis ab obitu Uttheri illuc adducta esse qvivit, aut, ut apparet, qvodam tempore, plantato primùm inter nos Christianismo, tanqvam signum, vel lapis limitaneus vel</seg>
	</p>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
	<seg xml:lang="la">Encœnia.</seg>
	<seg xml:lang="no">Innvielse.</seg>
</note>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
	<seg xml:lang="la">Relatio dubia.</seg>
	<seg xml:lang="no">En tvilsom beretning.</seg>
</note>
		<pb n="10" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0016.jpg"/>
			<p>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">simile qvid erecta sit;</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det er ikke nok til å gjøre denne meningen troverdig at det står et stort kors på Utters grav som svarer til en manns høyde.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Korset kan ha blitt bragt dit mange århundrer etter Utters død eller, slik det ser ut til, være et tegn fra kristningens tid eller en grensesten eller noe annet liknende.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">qvomodo &amp; minuscula qvædam alia crux lapidea in medio propè sedem Pastoralem luco multis haud passibus à superiùs memoratâ, nec procul ab amne decumano vulgò <hi rend="bold">Woß-Elfven</hi> nuncupato fixa reperitur, sub qva tamen nullus primæ classis homo, nec plebejus aliqvis, qvatenus majores nostri præteriti spatium temporis respicere, ultimamque pueritiæ memoriam recordari possunt, tumulo mandatus est, qvamvis &amp; hæc eadem crux in lapidoso, mediocris magnitudinis, clivo locum habeat agens limitem prædii sedis Pastoralis ad eam plagam, testante antiqvarum membranarum sedis hujus Pastoritiæ unâ, num: 3tio.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Et annet lite stenkors står i midten av en lund i nærheten av prestegården, få skridt fra det ovennevnte korset.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det står ikke langt unna Vosse-elven.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Ingen mann fra overklassen eller folket har blitt gravlagt under dette så lenge våre forfedres minne kan huske den forgangne tid helt tilbake til dens barndom.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette korset av middels størrelse står på en stenhaug og er grensesten for prestegården på den ene siden ifølge et gammelt brev på prestegården, nummer 3.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Potius ergò pro errore habetur, qvod structuram hanc templi, eleganti amplitudine &amp; maximâ e lapidibus mole exædificati laborem &amp; operam giganteam cohors expresserit plebeja:</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det bør heller regnes for en feil at folket har kalt denne kirkens vakre og for det meste av sten byggede struktur for kjempers verk.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Provectioribus enim ætate aliqvid de monstrosæ magnitudinis gigantibus (qvales olim &amp; hìc &amp; alibi exstitisse verosimile est) eorumque egregiis facinoribus pro more referentibus, hoc juniores non plenè &amp; planè intellectum de templi structura perperam sunt interpretati.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Når de gamle etter sedvane har fortalt om kjemper av monstrøs størrelse (slik det sannsynligvis fantes her og på andre steder) og deres store gjerninger, har de yngre slekter ikke riktig forstått dette og feiltolket hvordan kirken ble oppført.</seg>   
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Pari, hoc est conjecturæ, loco, illorum qvoque narrationem habeo, qvi operarios artifices prædicti nostri templi curâ Germanorum Bergensium conductos, adductosque nullo fundamento commemorant.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Likeledes mener jeg det er gjetning når man uten grunnlag forteller at håndverkerne ved denne kirken ble sendt hit av tyskerne i Bergen.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Nam Germani, seu Teutoni illi qvos vulgus nostratium olim &amp; hodie vocat <hi rend="bold">Garpar</hi>, (qs. <hi rend="bold">Garpogar</hi>, hoc est famuli, vel servi domestici, <hi rend="bold">Gaardsdrenge</hi>, &amp;c. cujus appellationis rationem uberiorem jam ante in observationibus nostris antiquiorum attulimus,) veniam cum inqvilinis Bergæ Norwegorum, exercendi Mercaturam a Serenissimo Norwegiæ Rege Magno Haconis, integro ferme lustro post, nempe Anno 1275. ut qvidam Annalium nostrorum tradunt, primùm,  &amp; qvidem certis conditionibus impetrarunt.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Tyskerne eller tevtonerne er nemlig de som folket her før og nå kalder "garper", det vil si "garpogar" som betyr tjener eller gårdsgutt, et ord hvis betydning jeg har forklart nøyere i andre antikvariske arbeider.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">De fikk først omtrent fem år senere i 1275 tillatelse av Norges mildeste konge, Magnus Håkonsson, til å drive handel etter visse betingelser i likhet med innbyggerne i Bergen, slik en av våre sagaer opplyser om.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Quî ergo templi, ante suum in regno adventum, ignoti fabricam promovere poterant?</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Hvilke kirker kunne de ha bygget når de var ukjente før sin ankomst i riket?</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Eqvidem non nego qvin mercatorum suæ Nationis omnium impigerrimi fuerint semper, atque inter eos, non divitiis solùm, sed &amp; genere nonnunqvam, &amp;  ingenio præstantissimi exstiterint, qvibus, postqvam societati commercii Bergæ Hanseatici, re bene gestâ, valedixerunt, Magistratus superior tam in Germaniâ, Patriâ suâ, quàm in urbe apud nos munia haud exigua commisit obeunda;</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Jeg nekter likevel ikke for at de alltid har vært de flidigste av alle sitt lands kjøpmenn og at det blant dem ikke bare med hensyn til rikdom, men også slekt og intelligens var fremragende menn.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Etter at ha avsluttet et vellykket arbeid hos det hanseatiske kontor, ble de høytstående embetsmenn i Tyskland, deres hjemland, eller fikk betydelige stillinger i byen hos oss.</seg>  
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Verùm inde velle inferre Germanos illos, primis temporibus, Templi alicujus nostri ædiles, vel hujusmodi qvid egisse nimis liberalis illatio est.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Det er en altfor fri slutning å ville anta av dette at tyskerne i sin første tid her skal ha bygget en kirke eller gjort noe annet liknende.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Sed considerandum se hìc nobis exhibet Cœmeterium hujus templi, qvod in tot dividitur partes, in qvot Parochiam hanc olim diviserunt majores nostri, hoc est, octo: de qvo supra.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Men kirkegården stiller seg her frem til vår betraktning.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Denne deles i like mange deler som våre forfedre oppdelte kirkesognet i, det vil si åtte, slik det er oppgitt ovenfor.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Etenim unicuiqve Octonariorum suum proprium certumque in Cœmeterio suos humandi mortuos assignarunt locum, qvem suâ lingvâ <hi rend="bold">Bolk</hi>. hoc est, qvasi tu dixeris Classem seu partem, appellarunt: v. g. <hi rend="bold">Dørfvedals Bolken; Guulfierdings Bolken</hi>, etc.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Hver Otting har fått sitt eget faste sted for å gravlegge sine døde som de i sitt språk kaller Bolk, det vil si del eller part, for eksempel Dørvedals Bolken, Gulfjerdings Bolken osv.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Octo illis prænominatis adjecerunt nonam, qvam <hi rend="bold">Utle Bolken</hi>, id est, extraneorum classem, vocarunt, &amp; peregrinis apud nos defunctis humoque mandandis piè destinârunt.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Til de åtte nevnte la de til en niende som de kalte Utle Bolken, det vil si utlendingenes del, som de fromt bestemte skulle brukes til å gravlegge forbireisende som døde hos oss.</seg> 
	</p>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">	
	<seg xml:lang="la">Auctor opusculi: <hi rend="bold">Bergens  Fundats</hi> dicti cap. I3. &amp; forsan inde ill. Dn. A. H. Chron. R. Dan. T.  I. p. m. 596</seg>
	<seg xml:lang="no">Forfatteren til det nevnte arbeidet Bergens Fundats kapittel 13 og kanskje videre den berømte Herr Arild Huitfeldts Danmarks rikes krønike bind 1 side 596.</seg>
</note>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
	<seg xml:lang="la">Cœmeterium.</seg>
	<seg xml:lang="no">Kirkegård.</seg>
</note>
		<pb n="11" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0017.jpg"/>
			<p>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Significavit mihi per literas qvidam Sunhordiam nuper ingressus, se pervenisse ad Cœnobium Halsenöense, ibique ad rudera grandiusculi illius loci templi, lapidem oculis percepisse, cui hi erant incisi characteres.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">En mann som nylig besøkte Sunnhordaland har fortalt meg i et brev at han ved ruinene av Halsenøy klosters store kirke så en sten, hvor disse bokstavene var innrisset.</seg>
Her er Vossa Bolken 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">HIC EST WOSSORUM CLASSIS.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Her er Vossa Bolken.</seg>	
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Hæc si ritè se habent, utiqve satis evidenter arguunt nostratium pro more illius seculi superstitiosam devotionem, vel singularem in illud monasterium munificentiam, vel utrumque.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Hvis dette stemmer, gir det et tilstrekkelig bevis på våre forfedres overtro etter tidens skikk eller en enestående gavmildhet mot nevnte kloster eller begge deler.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Sunt enim qvi dicunt illuc sepulcretum fuisse solis Wossensibus, sed præstantioribus determinatum &amp; limitatum, qvi è plaga Wossica defuncti istum Bolkum versus sepeliendi delati sunt, inter ipsos Wossos eorumque vicinos templis nondum exstantibus, &amp;c.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Noen sier at det fantes en gravplass for vossingene der, men forbeholdt de velsåtende, som ble fraktet dit fra Voss for å gravlegges i bolken fordi det i Voss eller i nabobygdene ikke var bygget kirke osv.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Verum enim verò, ut prius hujus narratiunculæ ultrò largimur, ita posterius ejusdem prorsus negamus.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Men sannelig, slik vi innrømmer den første del av denne fortellingen, benekter vi fullstendig den siste delen.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Quis qvæso tam hospes est in historia gentis nostræ, ut ignoret templa inter nos longè ante qvàm monasteria, erecta esse?</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Hvem, spør jeg, er så fremmed i vårt folks historie at han ikke vet at våre kirker er bygd lenge før våre klostre?</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Eqvidem qvando Cœnobium Halsenöense exstructum sit, nusqvam, qvod sciam, scriptum exstat.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Når Halsenøy kloster er grunnlagt står så vidt jeg vet ikke nedskrevet noe sted.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Tradit autem, de Cœnobio Lysöensi qvædam ex Hugone Kirchostallensi, <hi rend="italic">Balæus</hi> qvæ hujus Cœnobii primordia qvadantenus produnt, his verbis:</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Balæus forteller likevel noe om Lysø klosters begynnelse og første tid etter Hugo Kirkostallensis med disse ordene:</seg>   
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Bergensis Episcopus Sigvardus</hi> (idem fortassis de qvo Chron. Norw:) (2) <hi rend="italic">ad Fontanum Anglorum Cœnobium profectus monachorum agmen, cum Raynolpho abbate, in Norvegiam traduxit, anno</hi> 1145. <hi rend="italic">&amp; eundem Lisâ novo donavit monasterio</hi>.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Bergens biskop Sigurd (kanskje den samme som i Norges krønike) reiste til Fountains, et engelsk kloster, og tok med seg tilbake en gruppe munker ledet av abbed Ranulf i 1145.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Til ham ga han Lyse kloster.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">At Wossos tum pridem templa habuisse, in confesso est.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Men det er kjent at vossene allerede på den tid hadde kirker.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Manet ergò, si qvi Wossensium locupletiores Halsenöam delati, ibique inter cœnobii sanctulos sepulti sunt, illud neqvaqvam ex defectu templo-</seg>
</p>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
	<seg xml:lang="la">Centur. XIII. cap. 68. 2. Snorr pag 421 &amp; <hi rend="bold">konunga Sagurna</hi>. pag 338, 339</seg>
	<seg xml:lang="no">Centurier 13, kapittel 68.</seg>
	<seg xml:lang="no">Snorre side 421 og Kongesagaene side 338, 339</seg>
</note>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
	<seg xml:lang="la">Item Nobil. Hvitfeld. Chron. R. Dan. Tom. I. p. m. I03.</seg>
	<seg xml:lang="no">Likeledes den edle Huitfeldt i Danmarks rikes krønike volum 1, side 103.</seg>
</note>
		<pb n="12" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0018.jpg"/><p> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">rum in rusculis patriis, sed, ex religione præpostera, &amp; opinione beatitudinis, nescio cujus, certo certiùs factum est.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Altså gjenstår det kun at hvis velstående vossinger ble fraktet til Halsenøy og gravlagt der blant de hellige, skyldes det ikke en mangel på kirker i hjembygen, men en fordervet religiøs skikk og mening om salighet; jeg vet ikke hvilken.</seg>  
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Aliàs, si qvis inscriptione prædictâ, non modò certam aliqvam muri Cœnobii partem, stipe inter Wossos collectâ coactaque conditam verum etiam cooperarios cœmentariorum Wossicos ibidem, spatio illo bilustri, dum fervebant, ut ferunt, opera, defunctos, ibi locorum sepultos esse, indicari suspicatur, non refragabor.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Ellers vil jeg ikke benekte det hvis noen hevder at den nevnte innskrift hentyder til en mur som ble bygget etter at penger var samlet inn på Voss eller til vossinger som dro hit og arbeidet på kirkegården i to år, før de døde og ble gravlagt her.</seg>  
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Postea, &amp; qvidem longa temporis intercapedine, qvemadmodum apud cæteras ædes sacras, ita apud hancce primariam præcipuè, domum sibi convivalem (<hi rend="bold">Gildis-Huß</hi>) in honorem, ut rati sunt, Dei &amp; S. Michaelis exstruxerunt; in cujus fidem templi Apostolorum, qvod Bergis erat, Præpositus Regius, Dn. Torstanus Torchillus eis fundum deque eodem literas largitus est, qvæ cum prolixiores non sunt, huc adscribam; ita enim se habent.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Senere bygget man etter lang tid det første gildehuset ved hovedkirken i Voss slik man hadde ved andre kirker.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette sier man ble bygget til ære for Gud og Sankt Mikael.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Til gildehuset ga kongens domprost ved Apostelkirken i Bergen, Herr Torstein Torkilson, en landeiendom og brev om dette.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Fordi disse ikke er lange, skal jeg gjengi dem her.</seg>
<hi rend="bold">Ollum Mannum theim sem teth Br'f see heldher høre hels'r jek Torsten Torchilson Profast at Apostolo Kirchi i Berghven kerligh med Gudh: kungør jek med teth mit oppen Br'f teth jek haver unth oc tillath en Tufth som ligher poo Wos a Wanghen for utan klop Gudh oc Ste. Michel til Lof oc Hedher thi Dannemen som Gil' brødhre ere oc Brødherskap vil have her efter themm til Nøtte oc Salæg aagh at byggyæ s'ger eina Gillastova uppa fornevdha Tupth oc andre Huß som ther til hør' i sodane Modhæ, at the skullæ uppholle alle godhe Sedher som i ander Ste. Michels Gille ere, med Meßer oc andere godhe Gerningher sigh til Salehielp. Oc fremdelis stadhfest'r jek uppo then hellige Kirchis Veghnæ oc uppo mins Hr. Konninghs Veghnæ alle godhæ Rethæbødher som godhe Forfæd're haver haft i theris Gillæskræ, oc mins Hr. Konninghs Naade Reth uforsømt i alle Modhæ. Item skal oc thett' Bref ubreghdelig hollist for mek</hi></p>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
	<seg xml:lang="la">Societates &amp; Conventus.</seg>
	<seg xml:lang="no">Samfunn og forsamlingshus.</seg>
</note>
<note place="margin" type="authorial" target="#la-00XX">
	<seg xml:lang="la">Vulgò <hi rend="bold">Gilde.</hi></seg>
    <seg xml:lang="no">På folkespråket "Gilde".</seg>
</note>
		<pb n="13" facs="no-nb_digibok_2015121628005_0019.jpg"/>
			<p>
<hi rend="bold">oc myn' Eftherkommende etc. Til mere Vissæ oc sanit hengher jek mit Insigel for thett' Br'f som giorth var i Berggun Leuerdaghen nesth efter</hi> ascensionis Dni, Anno Dni MCDXVIII.
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Nec egent, ut opinor, hæ, tam propè ad modernam nostram lingvam accedentes interpretatione, nisi fortè exterorum qvis, avt harum non satis est per omnia sensum asseqvens eundem exigeret, cui hunc exhibemus.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Disse trenger etter min oppfatning ingen fortolkning, ettersom de likner slik på vårt moderne språk.</seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Men kanskje finnes det utlendinger som ikke forstår alt og trenger en oversettelse, for hvis skyld vi her fremlegger denne.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Omnibus ac singulis literas has videntibus &amp; audientibus Ego Torstanus Torchilli, Templi Apostolorum Bergis Præpositus, salutem cum Deo dico amicissimam:</hi></seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Til alle som ser og hører disse brev sender jeg, Torstein Torkilson, prost ved Apostelkirken i Bergen, kjærlig hilsen med Gud.</seg> 
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Ratum hisce meis patentibus faciens, qvod fundum in <hi rend="bold">Wangen</hi> Wossorum, extra parvum pontem lapideum jacentem, in Dei &amp; S. Michaëlis honorem &amp; laudem dederim, viris convivatores agentibus &amp; inposterum fraternitatem culturis in utilitatem &amp; salutare lucrum, ut convivale sibi hypocaustum &amp; alia huc pertinentia domicilia in eodem fundo ædificent, hac lege; ut cuncta moralia, sicut in aliis S. Michaëlis convivalibus usitata sunt, unà cum missis celebrandis &amp; aliis bonis operibus exercendis sedulò servent, sustineantque.</hi></seg>
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Ved disse brev bekjentgjør jeg at jeg til Guds og Sankt Mikaels ære har gitt en tomt på Vossevangen som ligger ved en liten stenbro til gildebrødrene, til gavn og nytte for brødre som i fremtiden vil bygge gildehus og andre bygninger som hører til på tomten.</seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Dette skal foregår slik at de, som i andre Sankt Mikaels gilder, vedlikeholder alle gode seder, i tillegg til messefeiringer, og flittig gjør andre gode gjerninger.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Porro nomine sanctæ Ecclesiæ, &amp; Regis Domini mei verbis, eis omnia jura &amp; privilegia, qvibus pii majores suis in legibus convivalibus usi sunt approbo &amp; stabilio, jure tamen mei Domini Regis nullo modo violato.</hi></seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Fremdeles stadfester jeg og godkjenner i den hellige Kirkes navn og ved min Herre konges ord alle de rettigheter og privilegier som de fromme forfedre hadde etter sine gildeskråer, uten at min Herre konges rett krenkes.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Accedit, qvòd literæ præsentes mihi &amp; successoribus meis ratæ perpetuò habeantur, &amp;c.</hi></seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">Videre skal jeg og mine etterfølgere i evighet holde fast ved disse brevene, osv.</seg>
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX"><hi rend="italic">Restat qvòd, in uberiorem rei evidentiam &amp; confirmationem sigillum meum imponam hisce literis Bergis die Saturni post festum Ascensionis Domini exaratis An: 1418.</hi></seg> 
<seg xml:lang="no" corresp="#la-00XX">For å gi saken større visshet fester jeg mitt segl ved disse brev som ble skrevet i Bergen på lørdag etter Kristi himmelfartsdag 1418.</seg>  
<seg xml:lang="la" xml:id="la-00XX">Prædictum St. Michaëlis convivale Hypocaustum cum aliis ejusdem vaporis domunculis, ut divæ Agathæ &amp;c. suos habuere dispensatores, seu seniores domestica ibidem</seg>
			</p>
		
	</body>
</text>
</TEI>
